{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"In\u00edcio","text":"<p> Figura 1: Apresenta\u00e7\u00e3o do site Caesb   </p> <p> </p> <p> Fonte: Caesb, 2023   </p>"},{"location":"#sobre-a-disciplina","title":"Sobre a disciplina","text":"<p>\u2003\u2003Este reposit\u00f3rio destina-se a documenta\u00e7\u00e3o dos artefatos designados ao desenvolvimento do projeto final da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, ministrado pelo professor Andr\u00e9 Barros de Sales, na Universidade de Bras\u00edlia - Gama. Que tem como objetivo analisar o site Caesb, empregando conceitos assimilados ao longo da disciplina e apresentando aprimoramentos na usabilidade.</p>"},{"location":"#sobre-o-site","title":"Sobre o site","text":"<p>\u2003\u2003O site da CAESB<sup>1</sup> \u00e9 uma plataforma online onde os clientes e cidad\u00e3os podem obter informa\u00e7\u00f5es sobre os servi\u00e7os prestados pela empresa, consultar contas de \u00e1gua e esgoto, obter informa\u00e7\u00f5es sobre projetos de saneamento, entre outras informa\u00e7\u00f5es relevantes. Al\u00e9m disso, o site tamb\u00e9m pode fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre como solicitar servi\u00e7os, relatar problemas ou entrar em contato com a empresa.</p> <p>"},{"location":"#contribuidores","title":"Contribuidores","text":"Foto Nome GitHub Mateus Levy mateus9levy Jefferson Sena Oliveira JeffersonSenaa Leandro de Almeida Oliveira leomitx10 Oscar de Brito OscarDeBrito Pedro Henrique Muniz de Oliveira Muniz2811 Rodrigo fonseca rodfon3301 Tiago Albuquerque Tiago1604"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 26/09/2023 Adicionou descri\u00e7\u00f5es e contribuidores Leandro Oscar 1.1 08/10/2023 Arruma as refer\u00eancias Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago <p></p>"},{"location":"#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p>1. Site da Caesb. Dispon\u00edvel em: https://www.caesb.df.gov.br/. Acesso em: 26 set. 2023.</p></p> <p>Grupo 6</p> <p>Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/Personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/Personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A cria\u00e7\u00e3o de personas \u00e9 um m\u00e9todo utilizado para representar um grupo de usu\u00e1rios finais durante discuss\u00f5es de design, ou seja, consiste na cria\u00e7\u00e3o de perfis fict\u00edcios que ser\u00e3o definidos com rigor e detalhe para representar os usu\u00e1rios \u201ct\u00edpicos\u201d do sistema que ser\u00e1 analisado<sup>1</sup>.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/Personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para criar as personas desse projeto foi utilizado principalmente os dados obtidos no perfil de usu\u00e1rio, ou seja, atrav\u00e9s das respostas dos question\u00e1rios foram elaborados os perfis que se sup\u00f5e que sejam os usu\u00e1rios \u201ct\u00edpicos\u201d do site da CAESB. Al\u00e9m do uso desses dados obtidos no question\u00e1rio, tamb\u00e9m foram criadas personas baseadas em outras t\u00e9cnicas como a an\u00e1lise de dados, no qual foram criadas personas com idades, profiss\u00f5es e caracter\u00edsticas mais diversas que se sup\u00f5e que tamb\u00e9m correspondem aos usu\u00e1rios do site avaliado. Al\u00e9m disso para esse projeto ser\u00e3o utilizadas quatro personas, essa escolha foi orientada pelo intervalo recomendado por Courage e Baxter(2005) de 3 a 12 personas<sup>2</sup> e ser\u00e3o definidas duas personas prim\u00e1rias, uma persona secund\u00e1ria e por fim, uma antipersona. As personas prim\u00e1rias e a secund\u00e1rias sendo as que t\u00eam contato com o sistema e abrangem os dados coletados e estimados para representar o papel de usu\u00e1rios do site, enquanto a antipersona representa um usu\u00e1rio que n\u00e3o se encaixa nos dados levantados e nao seria usu\u00e1rio do site da CAESB.  </p> <p>\u2003\u2003As tabelas de 1 a 4 apresentam o elenco de personas. </p> <p> <p>Tabela 1 - Persona Prim\u00e1ria Daniel Paulo Nunes.</p> Status: Persona Prim\u00e1ria. Nome: Daniel Paulo Nunes Descri\u00e7\u00e3o: 40 anos, reside em Bras\u00edlia, Professor de matem\u00e1tica do ensino m\u00e9dio, sempre busca inovar e conscientizar seus alunos e sua comunidade.Homem.Casado. Relacionamento: Possui muitos amigos em sua vizinhan\u00e7a e gosta muito de interagir com sua comunidade de alunos e amigos, al\u00e9m de sua esposa e filhos que s\u00e3o as pessoas que mais confia e est\u00e3o sempre ao seu lado. Habilidades: Daniel tem muito conhecimento na \u00e1rea da matem\u00e1tica e um pouco de experi\u00eancia com o uso de computadores, quando precisa de ajuda com tecnologia pede aux\u00edlio para seus filhos. Tarefas: Das 08 at\u00e9 12 Daniel d\u00e1 aulas de matem\u00e1tica na sua escola e ap\u00f3s esse hor\u00e1rio volta para almo\u00e7ar em sua casa com sua fam\u00edlia. No resto do dia estuda e prepara suas aulas para o dia seguinte. Objetivo: Sempre melhorar como profissional e buscar informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os para sempre contribuir com sua comunidade. Expectativa: Consultar as contas com agilidade, ter op\u00e7\u00f5es de pagamento e simular valores de conta com clareza com rela\u00e7\u00e3o ao consumo. Requisitos: Retirar segunda via de contas, consultar d\u00e9bitos e simular conta <p>Tabela 2 - Persona Prim\u00e1ria Carla Mendes.</p> Status: Persona Prim\u00e1ria. Nome: Carla Mendes Descri\u00e7\u00e3o: 32 anos, reside no Gama, dona de uma loja de perfumes, busca sempre melhorar sua loja para seus clientes. Mulher. Solteira. Relacionamento: Convive muito com sua fam\u00edlia e amigos, possui um v\u00ednculo muito forte com outros lojistas de sua regi\u00e3o. Habilidades: Possui habilidade no gerenciamento de estoque e muita habilidade social.. Tarefas: Acorda cedo e no per\u00edodo da manh\u00e3 faz o gerenciamento de produtos da sua loja enquanto realiza atendimentos at\u00e9 o final da tarde. No per\u00edodo da noite se re\u00fane com outros lojistas e debate problemas e oportunidades. Objetivo: Sempre melhorar seu atendimento e sua loja, atraindo mais clientes e fortalecer as amizades com outros colegas lojistas. Expectativa: Realizar rapidamente essas consultas e conseguir reportar algum problema de sua comunidade de lojistas com agilidade e sem complica\u00e7\u00f5es. Requisitos: Consultar e reportar problemas com fornecimento de \u00e1gua, furto de hidr\u00f4metro, vazamentos entre outros. <p>Tabela 3 - Antipersona Julia Oliveira.</p> Status: Antipersona. Nome: Julia Oliveira Descri\u00e7\u00e3o: 19 anos, reside em Bras\u00edlia, cursa medicina veterin\u00e1ria na universidade de bras\u00edlia.Mulher.Solteira. Relacionamento: Muito pr\u00f3xima de seus amigos da universidade e fam\u00edlia, gosta muito de sair e conhecer novas pessoas. Habilidades: Muita habilidade social para interagir com pessoas novas e bastante conhecimento de tecnologias. Tarefas: Acorda cedo e das 7 \u00e0s 14 fica na faculdade, ap\u00f3s isso retorna para casa e conclui seus estudos e tarefas. No final de semana gosta de sair com seus colegas pela noite Objetivo: Se formar uma boa profissional veterin\u00e1ria e manter um v\u00ednculo com seus amigos da faculdade. Expectativa: N\u00e3o identificados. Requisitos: N\u00e3o identificados pela falta de interesse com rela\u00e7\u00e3o ao fornecimento de \u00e1gua de sua regi\u00e3o. Seus pais ficam respons\u00e1veis por essas quest\u00f5es. <p>Tabela 4 - Persona secund\u00e1ria Pamela Azevedo.</p> Status: Persona secund\u00e1ria. Nome: Pamela Azevedo Descri\u00e7\u00e3o: 27 anos, reside em Bras\u00edlia, trabalha como gerente de marketing em uma grande empresa.Mulher.Solteira. Relacionamento: Possui muitos amigos em sua empresa e se relaciona principalmente com eles e sua fam\u00edlia. Habilidades: Possui muita habilidade de ger\u00eancia e de socializa\u00e7\u00e3o. Possui um conhecimento m\u00e9dio acerca de tecnologias e quando precisa de aux\u00edlio pede ajuda ao setor de tecnologia da empresa. Tarefas: Pamela entra no trabalho a partir das 8 e fica at\u00e9 \u00e0s 16, depois gosta de sair com seus colegas. Normalmente at\u00e9 \u00e0s 20 j\u00e1 est\u00e1 em casa e gosta de tomar um bom banho e relaxar para o pr\u00f3ximo dia. Objetivo: Pamela deseja evoluir profissionalmente e conseguir sempre ajudar seus colegas da empresa. Expectativa: Fazer essa consulta rapidamente e obter uma previs\u00e3o do retorno do servi\u00e7o com clareza. Requisitos: Verificar o status da ocorr\u00eancia da falta de \u00e1gua em sua casa bem ocasionalmente."},{"location":"analise-de-requisitos/Personas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p> 1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p> 2.  Courage, C. &amp; Baxter, K. Understanding your users: a practical guide to user requirements, methods, tools, and techniques. San Francisco, CA: Morgan KaufmannPublishers, 2005.</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/Personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 15/10/2023 Adiciona Personas Oscar e Pedro Leandro <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/","title":"Aspectos \u00e9ticos","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A pesquisa que envolve a participa\u00e7\u00e3o de seres humanos desempenha um papel crucial na expans\u00e3o do conhecimento em diversas \u00e1reas. No entanto, a realiza\u00e7\u00e3o de estudos com indiv\u00edduos traz \u00e0 tona um conjunto de quest\u00f5es \u00e9ticas de extrema import\u00e2ncia que precisam ser abordadas com extrema cautela. Esses aspectos \u00e9ticos s\u00e3o fundamentais para garantir o devido respeito, seguran\u00e7a e bem-estar dos participantes, ao mesmo tempo em que asseguram a integridade da pesquisa. Para cumprir esse objetivo, \u00e9 essencial que todo o processo seja estruturado de acordo com princ\u00edpios \u00e9ticos reconhecidos, como aqueles estabelecidos na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade no Brasil^1^.</p> <p>\u2003\u2003 - Princ\u00edpios  da autonomia: que diz respeito \u00e0 necessidade de obter o consentimento volunt\u00e1rio e plenamente informado das pessoas que participam da pesquisa. Al\u00e9m disso, esse princ\u00edpio se estende \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de grupos vulner\u00e1veis e indiv\u00edduos legalmente incapazes, como menores de idade, estudantes ou subordinados. Isso implica que qualquer estudo envolvendo seres humanos deve tratar os participantes com respeito, levando em considera\u00e7\u00e3o sua capacidade de tomar decis\u00f5es e cuidando especialmente daqueles que se encontram em situa\u00e7\u00f5es de fragilidade. </p> <p>\u2003\u2003- Princ\u00edpio da benefic\u00eancia: que requer uma avalia\u00e7\u00e3o equilibrada dos riscos e benef\u00edcios associados \u00e0 pesquisa, tanto no presente quanto no futuro, tanto para os indiv\u00edduos quanto para grupos. O objetivo \u00e9 maximizar os benef\u00edcios da pesquisa e minimizar quaisquer danos ou riscos potenciais que possam surgir, seja em termos f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos, morais, intelectuais, sociais, culturais ou espirituais, durante qualquer fase da pesquisa ou ap\u00f3s a sua conclus\u00e3o.</p> <p>\u2003\u2003- Princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia: \u00e9 fundamental e implica a obriga\u00e7\u00e3o de evitar danos previs\u00edveis relacionados \u00e0 pesquisa, sejam eles imediatos ou futuros. </p> <p>\u2003\u2003 - Princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade: est\u00e1 relacionado \u00e0 relev\u00e2ncia social da pesquisa, destacando a import\u00e2ncia de priorizar benef\u00edcios significativos para os participantes da pesquisa e ao mesmo tempo minimizar quaisquer \u00f4nus impostos a grupos vulner\u00e1veis. Isso garante uma considera\u00e7\u00e3o justa de todos os interesses envolvidos e mant\u00e9m o car\u00e1ter humanit\u00e1rio e social da pesquisa em primeiro plano.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#termo-de-consentimento","title":"Termo de consentimento","text":"<p>\u2003\u2003O termo de consentimento abaixo apresenta um padr\u00e3o a ser utilizado durante as atividades envolvendo seres humanos, o membro do grupo que estiver aplicando a atividade dever\u00e1 preencher os dados de acordo com a atividade desenvolvida. No contexto de grava\u00e7\u00f5es, o pesquisador refor\u00e7ar\u00e1 a obten\u00e7\u00e3o de permiss\u00e3o para utilizar tais registros, englobando a voz e/ou imagem dos participantes. Na abordagem desta disciplina em pesquisas que envolvem indiv\u00edduos, o grupo adota o modelo de termo de consentimento apresentado abaixo e ser\u00e1 apresentado sempre que for pertinente. </p>  Termo de Consentimento  <p>\u2003\u2003Voc\u00ea est\u00e1 sendo convidado a participar de uma pesquisa acad\u00eamica na \u00e1rea de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, conduzida pela Universidade de Bras\u00edlia. O nosso objetivo \u00e9 avaliar o site Caesb, que \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o que fornece informa\u00e7\u00f5es sobre os servi\u00e7os prestados pela empresa. A etapa atual do projeto consiste em [DESCRI\u00c7\u00c3O DA ETAPA].</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o desta etapa, desejamos solicitar o seu consentimento para participar de uma atividade [DESCRI\u00c7\u00c3O DA ATIVIDADE] que ter\u00e1 dura\u00e7\u00e3o de [TEMPO DE DURA\u00c7\u00c3O].Para isso \u00e9 importante que voc\u00ea entenda certas informa\u00e7\u00f5es sobre esta pesquisa:</p> <ul> <li>Sua participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa \u00e9 volunt\u00e1ria. </li> <li>Os resultados obtidos ser\u00e3o utilizados exclusivamente para fins de pesquisa e podem ser publicados em artigos ou apresenta\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas. </li> <li>Os dados para realiza\u00e7\u00e3o da atividade como seu nome, voz e imagem ser\u00e3o preservados.</li> <li>Ao concordar em participar desta pesquisa, voc\u00ea estar\u00e1 dando seu consentimento para que suas respostas sejam usadas para fins acad\u00eamicos. </li> <li>As informa\u00e7\u00f5es coletadas ser\u00e3o analisadas e tratadas com o prop\u00f3sito de obter conclus\u00f5es que possam contribuir para melhorias no do site da Caesb.</li> <li>Ao decidir participar, pedimos que leia atentamente e concorde com este termo de consentimento, indicando que voc\u00ea est\u00e1 ciente dos procedimentos da pesquisa e concorda em participar.</li> </ul> <p>\u2003\u2003Participando desta pesquisa, voc\u00ea demonstra que leu e compreendeu as informa\u00e7\u00f5es descritas acima e concorda em responder ao question\u00e1rio. Lembre-se de que sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria, e voc\u00ea pode desistir a qualquer momento, sem qualquer penalidade. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante salientar que as informa\u00e7\u00f5es coletadas ser\u00e3o usadas exclusivamente para fins acad\u00eamicos. Ao prosseguir com a pesquisa, voc\u00ea est\u00e1 demonstrando sua concord\u00e2ncia com os termos e condi\u00e7\u00f5es mencionados neste documento. Se concorda assinale:</p> <ul> <li>( ) Sim</li> <li>( ) N\u00e3o</li> </ul> <p>Nome do Participante: ____</p> <p>Assinatura do Participante: ____</p> <p>Assinatura do entrevistador: ____</p> <p>Data: _____</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p> 1. Brasil, Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012. Dispon\u00edvel em: https://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf. Acesso em: 13/10/2023.</p> <p><p> 2. Aspectos \u00c9ticos Bilheteria digital. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/docs/analise-de-requisitos/aspectos-eticos.md. Acesso em: 13/10/2023</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/10/2023 Adiciona aspectos \u00e9ticos Mateus e Rodrigo Leandro 2.0 13/10/2023 Adiciona termo de consentimento Mateus e Rodrigo Leandro 2.1 16/10/2023 Adicionando par\u00e1grafo Mateus Jefferson 2.2 16/10/2023 Corrige paragrafo Mateus Jefferson 2.3 16/10/2023 Corrige termo consentimento Mateus Jefferson 2.4 06/12/2023 Adiciona referencias e melhoria no texto Mateus Leandro 2.5 06/12/2023 corrige referencia Mateus Leandro"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas/","title":"Caracter\u00edsticas da Plataforma","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas/#intruducao","title":"Intrudu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 Ao realizar uma an\u00e1lise de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador em um site \u00e9 essencial dar prioridade a aspectos relevantes para uma audi\u00eancia espec\u00edfica. O objetivo dessa an\u00e1lise \u00e9 identificar as caracter\u00edsticas distintivas da plataforma e mapear os principais fluxos de intera\u00e7\u00e3o realizados pelos usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, \u00e9 crucial examinar quaisquer elementos no site que possam restringir ou causar desconforto aos usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Neste documento, est\u00e3o destacadas as caracter\u00edsticas essenciais da plataforma, bem como seus pontos positivos e negativos.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Neste artefato, empregamos a metodologia de inspe\u00e7\u00e3o, na qual o avaliador coleta informa\u00e7\u00f5es por meio da inspe\u00e7\u00e3o direta de um site ou documento espec\u00edfico. Essa abordagem metodol\u00f3gica foi descrita no d\u00e9cimo segundo cap\u00edtulo do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\", escrito pela autora Simone Barbosa. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas/#caracteristicas-gerais-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas gerais da plataforma","text":"<p>\u2003\u2003O site da CAESB \u00e9 um sistema que permite aos seus usu\u00e1rios realizar tarefas relacionadas a fornecimento de \u00e1gua mais facilmente. Espera-se que ele possa ser acessado pelos navegadores mais modernos  e populares atualmente como Chrome, Firefox, Microsoft Edge, Opera, Safari entre outros. E as principais funcionalidades do site se encontram no portal de servi\u00e7os, sendo elas: </p> <ul> <li> <p>Realizar cadastro e login.</p> </li> <li> <p>Acompanhar solicita\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Consultar contas pagas</p> </li> <li> <p>Consultar falta de \u00c1gua</p> </li> <li> <p>Emitir segunda via da conta</p> </li> <li> <p>Informar vazamento na rua</p> </li> <li> <p>Revis\u00e3o de Conta</p> </li> <li> <p>Consultar Qualidade da \u00c1gua</p> </li> <li> <p>Situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos</p> </li> <li> <p>Outros servi\u00e7os relacionados a contas e d\u00e9bitos.</p> </li> <li> <p>Solicitar servi\u00e7os relacionados a saneamento e \u00e1gua.</p> </li> <li> <p>Solicitar ressarcimentos.</p> </li> <li> <p>Solicitar agendamentos.</p> </li> <li> <p>Consultas diversas relacionadas aos servi\u00e7os da empresa.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas/#caracteristicas-positivas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas positivas da plataforma","text":"<ul> <li> <p>Possui compatibilidade com sistemas mobile, evidenciando design responsivo.</p> </li> <li> <p>Fornece diversas funcionalidades que possibilitam o autoatendimento pelo usu\u00e1rio. </p> </li> <li> <p>Os \u00edcones de cada funcionalidade s\u00e3o bem definidos e explicativos permitindo ao usu\u00e1rio um maior entendimento do sistema.</p> </li> <li> <p>O site possui uma aba de perguntas frequentes e disponibiliza um atendimento via telefone para maior suporte. </p> </li> <li> <p>Al\u00e9m das funcionalidades, o site tamb\u00e9m apresenta um portal de not\u00edcias bem \u00fatil no contexto do sistema.</p> </li> <li> <p>Exibe na tela inicial uma carta de servi\u00e7os que permite ao usu\u00e1rio em d\u00favida consultar quais atividades ele consegue executar pelo site, pelo app, entre outros meios.</p> </li> <li> <p>O site \u00e9 veloz e consegue responder rapidamente \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>O site apresenta elementos de acessibilidade.</p> </li> <li> <p>No portal de servi\u00e7os as funcionalidades protegidas s\u00e3o bem indicadas.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas/#caracteristicas-negativas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas negativas da plataforma","text":"<ul> <li> <p>O site n\u00e3o fornece a op\u00e7\u00e3o de login na tela inicial, o que \u00e9 esperado em sites similares.</p> </li> <li> <p>A p\u00e1gina inicial \u00e9 muito sobrecarregada de textos e informa\u00e7\u00f5es, o que dificulta e desestimula o usu\u00e1rio a utilizar o site.</p> </li> <li> <p>V\u00e1rios elementos da tela inicial do site apesar de possu\u00edrem nomes e \u00edcones diferentes levam para a mesma tela, o que \u00e9 contra intuitivo e prejudica a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>O sistema de busca da tela inicial, apesar de n\u00e3o indicar nada, funciona somente para busca de not\u00edcias e n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel pesquisar funcionalidades do site por ele, tendo que acessar o portal de servi\u00e7os para conseguir buscar as funcionalidades desejadas.</p> </li> <li> <p>Apesar de presentes, alguns elementos de acessibilidade podem prejudicar o site, como \u00e9 o caso do aumentar fonte, que n\u00e3o apresenta limite e ap\u00f3s um n\u00famero de cliques quebra a formata\u00e7\u00e3o do site e torna imposs\u00edvel seu uso. </p> </li> <li> <p>Muitas op\u00e7\u00f5es que levam a outros sites, o que prejudica a orienta\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Ap\u00f3s acessar algumas telas como o portal de servi\u00e7os por exemplo, n\u00e3o existe op\u00e7\u00e3o dentro do site para retornar \u00e0 tela inicial.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas/#tecnologias-utilizadas","title":"Tecnologias Utilizadas","text":"<p>\u2003\u2003Ao pressionar a combina\u00e7\u00e3o de teclas \"Command + U\", no MacOS, na p\u00e1gina inicial do site da Caesb, foi poss\u00edvel acessar e identificar as linguagens de programa\u00e7\u00e3o utilizadas na constru\u00e7\u00e3o do site. Estas linguagens s\u00e3o: </p> <li> HTML <li>CSS <li> JavaScript"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 20/10/2023 Adiciona Caracter\u00edsticas Mateus e Pedro Oscar 1.1 20/10/2023 Adiciona Objetivo Mateus Oscar 1.2 20/10/2023 Finalizando Caracter\u00edsticas Pedro e Mateus Oscar <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenario1/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/cenario1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A cria\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio de an\u00e1lise come\u00e7a com o desenvolvimento de uma narrativa envolvendo indiv\u00edduos realizando uma atividade espec\u00edfica<sup>1</sup>. Essa narrativa pode ser textual ou visual, deve incluir um contexto detalhado. O cen\u00e1rio descreve como uma aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada, incluindo usu\u00e1rios, processos e dados relevantes<sup>2</sup>. Em nossa disciplina, o principal objetivo de criar cen\u00e1rios \u00e9 avalizar a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o produto e facilitar a compreens\u00e3o da atividade em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenario1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para a cria\u00e7\u00e3o e melhor identifica\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios foram utilizados como atores as personas levantadas no t\u00f3pico de an\u00e1lise de requisitos desse projeto. Dessa forma usando como base suas personalidades e a\u00e7\u00f5es para criar um cen\u00e1rio que mais se aproxime de um caso de uso real do site da CAESB e permita uma melhor avalia\u00e7\u00e3o e aproxima\u00e7\u00e3o da realidade nesse projeto.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenario1/#cenarios_1","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>\u2003\u2003Em todos os cen\u00e1rios criados \u00e9 essencial incluir os elementos caracter\u00edsticos de um cen\u00e1rio que s\u00e3o: contextos,  atores, objetivos, planejamento, a\u00e7\u00f5es, eventos e avalia\u00e7\u00e3o. Os atores representados nas narativas ser\u00e3oas personas desenvolvidas para o projeto.<sup>3</sup></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenario1/#consultar-contas-pagas","title":"Consultar Contas Pagas","text":"<p>\u2003\u2003Daniel Paulo Nunes, um professor de matem\u00e1tica do ensino m\u00e9dio com 40 anos de idade, residente em Bras\u00edlia, \u00e9 um cidad\u00e3o comum que precisa acessar o site da Caesb para consultar suas contas pagas. Num dia ensolarado de domingo, depois de aproveitar seu caf\u00e9 da manh\u00e3 com sua esposa e filhos, Daniel decide lidar com sua papelada e verificar o hist\u00f3rico de contas pagas em seu laptop. Ele tem um conhecimento s\u00f3lido na \u00e1rea da matem\u00e1tica, mas quando se trata de tecnologia, especialmente computadores, ele geralmente pede ajuda para seus filhos.</p> <p>\u2003\u2003Quando Daniel decide acessar o site da Caesb, ele abre seu navegador Chrome e digita \"site da Caesb\" na barra de pesquisa. Ele acessa a aba portais de servi\u00e7o, seleciona as contas pagas, faz o login usando seu nome de usu\u00e1rio e senha previamente cadastrados, sem a necessidade de fornecer informa\u00e7\u00f5es de localiza\u00e7\u00e3o. Uma vez logada ele.</p> <p>\u2003\u2003Durante o processo de verifica\u00e7\u00e3o das contas, Daniel percebe a necessidade de distinguir entre as contas com valores diferentes. Ele nota uma conta com um valor inesperado, que ele logo identifica como relacionada a um servi\u00e7o adicional que ele havia solicitado no m\u00eas anterior. Para evitar confus\u00f5es futuras, Daniel decide marcar essa conta para revis\u00e3o, a fim de entender melhor os detalhes.</p> <p>\u2003\u2003Daniel tem a expectativa de consultar suas contas com agilidade, ter op\u00e7\u00f5es claras de pagamento e simular valores de conta de forma precisa em rela\u00e7\u00e3o ao seu consumo. Ele busca n\u00e3o apenas resolver suas quest\u00f5es pessoais, mas tamb\u00e9m contribuir positivamente para sua comunidade, sempre buscando informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os que o ajudem a alcan\u00e7ar esse objetivo.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenario1/#consultar-falta-de-agua","title":"Consultar Falta de \u00c1gua","text":"<p>\u2003\u2003Carla Mendes, uma empreendedora de 32 anos que reside no Gama, no Distrito Federal, \u00e9 dona de uma loja de perfumes e est\u00e1 sempre em busca de melhorias para seu neg\u00f3cio. Carla, uma mulher solteira, tem uma personalidade extrovertida e um v\u00ednculo forte com sua fam\u00edlia, amigos e outros lojistas da regi\u00e3o. Suas habilidades incluem o gerenciamento de estoque e a capacidade de se relacionar com pessoas.</p> <p>\u2003\u2003A rotina de Carla come\u00e7a cedo, gerenciando os produtos de sua loja de manh\u00e3 e atendendo aos clientes durante o dia. \u00c0 noite, ela se re\u00fane com outros lojistas para debater problemas e oportunidades. Seu objetivo constante \u00e9 melhorar o atendimento em sua loja, atrair mais clientes e fortalecer os la\u00e7os com outros lojistas.</p> <p>\u2003\u2003Hoje, Carla acordou cedo como de costume, ansiosa para mais um dia de trabalho. No entanto, ao se preparar para abrir sua loja, recebeu uma liga\u00e7\u00e3o de um amigo lojista que a alertou sobre a falta de \u00e1gua na regi\u00e3o. Isso poderia afetar a opera\u00e7\u00e3o de suas lojas e de seus amigos lojistas. Carla, sempre preocupada com o bem-estar de sua comunidade e com a agilidade, decide agir prontamente.</p> <p>\u2003\u2003Ela pega seu smartphone, navegando na tela inicial e procura o site da Caesb no navegador. Uma vez l\u00e1, ela lembra do conselho de seu amigo acessa a p\u00e1gina consultar falta de \u00e1gua, clica em consultar falta de \u00e1gua, faz o login, Consulta a falta de \u00e1gua em uma \u00e1rea da regi\u00e3o para saber se a dela esta na lista.</p> <p>\u2003\u2003Carla navega pela p\u00e1gina, localiza a se\u00e7\u00e3o de consulta de falta de \u00e1gua e seleciona a op\u00e7\u00e3o para verificar informa\u00e7\u00f5es sobre a regi\u00e3o administrativa do Gama. Com agilidade, ela examina os dados em busca de qualquer problema de fornecimento de \u00e1gua, vazamentos ou furtos de hidr\u00f4metros que possam impactar sua loja e seus amigos lojistas.</p> <p>\u2003\u2003Achando informa\u00e7\u00f5es relevantes, Carla relata os problemas imediatamente, contribuindo para a comunidade de lojistas e fortalecendo ainda mais seus la\u00e7os com eles. Ela percebe que, al\u00e9m de cuidar de sua loja e clientes, tamb\u00e9m pode ser uma voz ativa na resolu\u00e7\u00e3o de problemas que afetam sua comunidade, algo que est\u00e1 alinhado com seu objetivo de melhorar sua loja e manter relacionamentos positivos com outros lojistas. Como Daniel, ela busca n\u00e3o apenas resolver suas quest\u00f5es pessoais, mas tamb\u00e9m contribuir positivamente para sua comunidade.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenario1/#consultar-segunda-via-da-conta","title":"Consultar Segunda via da conta","text":"<p>\u2003\u2003Carla Mendes, a empreendedora de 32 anos que administra uma loja de perfumes no Gama, tem agora uma nova tarefa em m\u00e3os: emitir a segunda via da conta da Caesb. Carla, sempre em busca de melhorias para sua loja e atenta \u00e0s necessidades de sua comunidade, sabe que a agilidade \u00e9 essencial para manter seu neg\u00f3cio funcionando sem problemas.</p> <p>\u2003\u2003Naquela manh\u00e3, ap\u00f3s cuidar das tarefas iniciais de sua loja e antes de atender aos clientes, Carla lembra que precisa lidar com a quest\u00e3o da segunda via da conta de \u00e1gua da loja. Ela sabe que essa a\u00e7\u00e3o pode economizar tempo e evitar atrasos no pagamento.</p> <p>\u2003\u2003Carla pega seu smartphone, abre o navegador e acessa o site da Caesb, a mesma p\u00e1gina que ela j\u00e1 conhece bem, gra\u00e7as \u00e0 sua habilidade social que a permite obter dicas e informa\u00e7\u00f5es \u00fateis. Ela procura a op\u00e7\u00e3o \"Segunda via da conta\" no site da Caesb, clicando no bot\u00e3o correspondente.</p> <p>\u2003\u2003Em seguida, ela \u00e9 direcionada para a p\u00e1gina de login. Carla preenche suas credenciais, e gra\u00e7as \u00e0 sua habilidade social, ela n\u00e3o teve dificuldades em configurar suas informa\u00e7\u00f5es de login previamente. Com o login conclu\u00eddo, ela clica no bot\u00e3o \"Pesquisar\".</p> <p>\u2003\u2003Carla agora se encontra na p\u00e1gina onde precisa localizar a conta desejada. Ela rola a p\u00e1gina at\u00e9 encontrar a fatura que corresponde ao m\u00eas atual. Ao identificar a conta correta, ela clica no \"C\u00f3digo de Barras\" para visualiz\u00e1-lo.</p> <p>\u2003\u2003Depois de conferir o c\u00f3digo de barras, Carla decide baixar a fatura para seus registros. Ela clica no bot\u00e3o \"Download\" e o arquivo PDF da segunda via da conta \u00e9 baixado para seu dispositivo. Com a tarefa conclu\u00edda, Carla tem a segunda via da conta de \u00e1gua pronta para pagamento e pode continuar aprimorando sua loja para atrair mais clientes e fortalecer seus relacionamentos com outros lojistas, mantendo-se fiel ao seu objetivo de melhoria cont\u00ednua e apoio \u00e0 comunidade.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenario1/#informar-vazamento-na-rua","title":"Informar vazamento na rua","text":"<p>\u2003\u2003Daniel Paulo Nunes, um professor de matem\u00e1tica de 40 anos em Bras\u00edlia, \u00e9 um cidad\u00e3o comprometido em contribuir para a comunidade em que vive. </p> <p>\u2003\u2003Um dia, ap\u00f3s suas aulas de matem\u00e1tica pela manh\u00e3, Daniel volta para casa para almo\u00e7ar com sua fam\u00edlia, como de costume. No entanto, ele nota um grande vazamento de \u00e1gua na rua pr\u00f3xima a sua casa. Preocupado com o desperd\u00edcio de \u00e1gua e com o bem-estar de sua comunidade, Daniel decide tomar medidas imediatas para informar o vazamento \u00e0 CAESB, contribuindo assim para a solu\u00e7\u00e3o desse problema.</p> <p>\u2003\u2003ele foi seguindo as etapas:</p> <p>\u2003\u2003informou vazamento na rua: Daniel, preocupado com o desperd\u00edcio de \u00e1gua, decide relatar o vazamento na rua pr\u00f3xima \u00e0 sua casa.</p> <p>\u2003\u2003Acessou o portal de servi\u00e7os: Juntamente com seus filhos, Daniel abre o navegador no computador e acessa o portal de servi\u00e7os da CAESB.</p> <p>\u2003\u2003Realizou login: Seus filhos, que s\u00e3o mais proficientes em tecnologia, ajudam Daniel a fazer login em sua conta, garantindo que ele possa acessar as funcionalidades necess\u00e1rias.</p> <p>\u2003\u2003Selecionou a op\u00e7\u00e3o de informar vazamento: Dentro do portal, eles encontram a op\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para relatar vazamentos de \u00e1gua ou esgoto.</p> <p>\u2003\u2003Preencheu formul\u00e1rio com endere\u00e7o do vazamento: Daniel e seus filhos preenchem o formul\u00e1rio fornecendo detalhes precisos sobre a localiza\u00e7\u00e3o do vazamento. Com a experi\u00eancia de seus filhos em preenchimento de formul\u00e1rios online, eles garantem que todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias sejam inclu\u00eddas.</p> <p>\u2003\u2003Enviou o formul\u00e1rio: Ap\u00f3s revisar cuidadosamente o formul\u00e1rio preenchido, Daniel e seus filhos clicam no bot\u00e3o \"Enviar\". O relato \u00e9 encaminhado para a CAESB, permitindo que a equipe respons\u00e1vel tome as medidas necess\u00e1rias para consertar o vazamento.</p> <p>\u2003\u2003A satisfa\u00e7\u00e3o de Daniel em contribuir para sua comunidade e tomar medidas para resolver o problema \u00e9 evidente. Ele cumpre seu objetivo de sempre buscar informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os que possam beneficiar sua comunidade e contribui para a resolu\u00e7\u00e3o do vazamento de \u00e1gua na rua. Al\u00e9m de suas responsabilidades como professor de matem\u00e1tica, ele continua a melhorar como profissional e cidad\u00e3o, mantendo seu compromisso com sua comunidade e sua fam\u00edlia.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenario1/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. ROSSON, M.B., CARROL, J.M. Usability engineering: scenario-based development of human-computer interaction. Morgan Kaufmann, 2002.</p> <p>2. COOPER, Alan. The Inmates Are Running the Asylum: Why High Tech Products Drive Us Crazy and How to Restore the Sanity (2nd Edition). Sams Publishing, 1999.</p> <p>3. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenario1/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p><p>1. Bilheteria Digital. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/hta/. Acesso em: 16 de out. 2023.</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenario1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 16/10/2023 Adicionando cen\u00e1rios ao pages Oscar Leandro"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/","title":"Guia de estilo","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O guia de estilo \u00e9 um registro das principais decis\u00f5es de design tomadas, de forma que elas n\u00e3o se percam, isto \u00e9, sejam efetivamente incorporadas no produto final<sup>1</sup>. Servem como uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe de design e tamb\u00e9m com a equipe de desenvolvimento.</p> <p>\u2003\u2003Um guia de estilo deve incorporar decis\u00f5es de design que abranjam os principais elementos e considera\u00e7\u00f5es da interface de design. Os elementos a seguir devem ser levados em considera\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li> <p>Layout: Envolve a propor\u00e7\u00e3o e os grids de design, a utiliza\u00e7\u00e3o de met\u00e1foras espaciais, bem como o design gr\u00e1fico de exibidores e ferramentas.</p> </li> <li> <p>Tipografia: Refere-se ao uso de fontes e estilos de texto em di\u00e1logos, formul\u00e1rios e relat\u00f3rios.</p> </li> <li> <p>Simbolismo: Foca na clareza e consist\u00eancia no design de \u00edcones, garantindo que os s\u00edmbolos utilizados comuniquem de forma eficaz.</p> </li> <li> <p>Cores: Aborda os princ\u00edpios fundamentais relacionados ao uso de cores no design, incluindo a aplica\u00e7\u00e3o de diretrizes espec\u00edficas para uma paleta de cores eficaz.</p> </li> <li> <p>Visualiza\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o: Diz respeito ao design de gr\u00e1ficos, diagramas e mapas para apresentar informa\u00e7\u00f5es de maneira clara e compreens\u00edvel.</p> </li> <li> <p>Design de Telas e Elementos de Interface (Widgets): Envolvem as decis\u00f5es de design relacionadas \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de elementos na tela, bem como o estilo e a funcionalidade de widgets e componentes da interface do usu\u00e1rio.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#objetivo-do-guia-de-estilo","title":"Objetivo do Guia de Estilo","text":"<p>\u2003\u2003O prop\u00f3sito fundamental deste Guia de Estilo \u00e9 fornecer diretrizes e melhores pr\u00e1ticas para o design e desenvolvimento de interfaces de usu\u00e1rio eficazes e us\u00e1veis na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). Aqui, abordaremos os seguintes t\u00f3picos:</p> <ol> <li> <p>Elementos de Interface: incluindo disposi\u00e7\u00e3o espacial e estrutura de grade, janelas, tipografia, paleta de cores, \u00edcones, widgets, logotipos e design de telas.</p> </li> <li> <p>Elementos de Intera\u00e7\u00e3o: abrangendo estilos de intera\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o de estilos e o uso de aceleradores (teclas de atalho).</p> </li> <li> <p>Elementos de A\u00e7\u00e3o: detalhando o preenchimento de campos, sele\u00e7\u00e3o de itens e ativa\u00e7\u00e3o de funcionalidades.</p> </li> </ol> <p>\u2003\u2003Este guia visa proporcionar um recurso valioso para profissionais que buscam aprimorar a usabilidade e a efic\u00e1cia de suas interfaces de usu\u00e1rio na disciplina de IHC.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#organizacao-e-conteudo-do-guia-de-estilo","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo","text":"<p>\u2003\u2003O guia de estilo seguir\u00e1 a estrutura proposta por Marcus<sup>3</sup> e Mayhew<sup>2</sup>, a qual \u00e9 dividida em: introdu\u00e7\u00e3o, resultados de an\u00e1lise, elementos de interface, elementos de intera\u00e7\u00e3o, elementos de a\u00e7\u00e3o, vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es. Este artefato tem como objetivo padronizar a intera\u00e7\u00e3o do site e a apar\u00eancia, garantindo uma melhor experi\u00eancia para o usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#publico-alvo-do-guia-de-estilos","title":"P\u00fablico-alvo do guia de estilos","text":"<p>\u2003\u2003Programadores, membros da equipe de suporte e gerentes de projeto que est\u00e3o participando deste projeto s\u00e3o o p\u00fablico-alvo deste guia de estilo. Este guia deve ser utilizado como refer\u00eancia ao longo do processo de desenvolvimento, com o objetivo de assegurar que o resultado final seja uma interface utiliz\u00e1vel, acess\u00edvel e eficiente.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#como-utilizar-o-guia","title":"Como Utilizar o Guia","text":"<p>\u2003\u2003O Guia de Estilo oferece orienta\u00e7\u00f5es para garantir que a interface do usu\u00e1rio atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios finais, promovendo uma intera\u00e7\u00e3o eficaz e satisfat\u00f3ria. serve como uma refer\u00eancia para apoiar a tomada de decis\u00f5es de design em todas as etapas do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#como-manter-o-guia","title":"Como Manter o Guia","text":"<p>\u2003\u2003A manuten\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do Guia de Estilo \u00e9 de suma impot\u00e2ncia para que a equipe composta por alunos, designers e desenvolvedores tomem decis\u00f5es que afetem o projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Isso assegura a consist\u00eancia visual e de intera\u00e7\u00e3o no sistema, proporcionando a melhor experi\u00eancia do usu\u00e1rio e evitando problemas de usabilidade e acessibilidade.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#elementos-de-interacao","title":"Elementos de intera\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#estilo-de-interacao","title":"Estilo de Intera\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste site, os usu\u00e1rios t\u00eam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o diversas maneiras de interagir atrav\u00e9s da p\u00e1gina de autoatendimento e na barra de menu, s\u00e3o ofericidas op\u00e7\u00f5es como:</p> <ol> <li> <p>Consulta de Contas Pagas: Para acessar suas contas j\u00e1 quitadas de forma r\u00e1pida e pr\u00e1tica.</p> </li> <li> <p>Verifica\u00e7\u00e3o de Falta de \u00c1gua: Para saber se h\u00e1 falta de \u00e1gua em uma regi\u00e3o espec\u00edfica.</p> </li> <li> <p>Emiss\u00e3o da Segunda Via da Conta: Para obter uma c\u00f3pia da sua fatura com facilidade.</p> </li> <li> <p>Reporte de Vazamento de \u00c1gua na Rua: Para ajudar a identificar problemas de vazamento para uma solu\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida.</p> </li> <li> <p>Revis\u00e3o de Conta: Para casos em que voc\u00ea tenha d\u00favidas ou precise revisar uma fatura.</p> </li> <li> <p>Consulta da Qualidade da \u00c1gua: Para verificar a qualidade da \u00e1gua na sua regi\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Verifica\u00e7\u00e3o da Situa\u00e7\u00e3o de D\u00e9bito: Para manter-se informado sobre a situa\u00e7\u00e3o dos seus d\u00e9bitos.</p> </li> </ol>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#selecao-de-estilos","title":"Sele\u00e7\u00e3o de Estilos","text":"<p>\u2003\u2003O site da Caesb apresenta uma interface com uma paleta de cores uniforme e elementos consistentes. O site \u00e9 dedicado a fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre os servi\u00e7os oferecidos pela Caesb, com foco especial em consultas relacionadas \u00e0 \u00e1gua e verifica\u00e7\u00e3o de contas.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#aceleradores-teclas-de-atalho","title":"Aceleradores (Teclas de Atalho)","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o foram encontradas teclas de atalho.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#resultados-da-analise","title":"Resultados da an\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003A maioria dos usu\u00e1rios acessa o site da Caesb atrav\u00e9s de celulares por isso \u00e9 essencial que o site seja adaptado para dispositivos m\u00f3veis devido \u00e0 crescente tend\u00eancia de uso de smartphones para acessar informa\u00e7\u00f5es online.</p> <p>\u2003\u2003Al\u00e9m disso, a otimiza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0s funcionalidades do site da Caesb em dispositivos m\u00f3veis \u00e9 crucial para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios que buscam realizar a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, como consultar faturas, relatar problemas, ou obter informa\u00e7\u00f5es sobre servi\u00e7os.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#elementos-de-interface","title":"Elementos de Interface","text":"<p>\u2003\u2003Os elementos sobre disposi\u00e7\u00e3o  grid, tipografia, cores, bot\u00f5es e \u00edcones e logos estao representados na figura 1.</p> <p>Figura 1 - Elementos da Interface</p> <p><p>Fonte: Oscar de Brito e  Leandro de Almeida</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#elementos-de-acao","title":"Elementos de A\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#preenchimento-de-campos","title":"Preenchimento de Campos","text":"<p>\u2003\u2003Este documento estabelece diretrizes essenciais para o preenchimento de campos em interfaces de sistemas, visando assegurar a consist\u00eancia e clareza na coleta de informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios. Os elementos que um usu\u00e1rio pode preencher, s\u00e3o campos presentes na interface do sistema, demandam que o usu\u00e1rio insira informa\u00e7\u00f5es manualmente, de acordo com suas necessidades e objetivos. Exemplos de tais campos incluem a barra de pesquisa e as barras para efetuar o login.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#selecao","title":"Sele\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003H\u00e1 v\u00e1rios elementos de sele\u00e7\u00e3o, como, por exemplo, bot\u00f5es, menus, dropdowns, links, campos de pesquisa e outros. Esses elementos t\u00eam como objetivo facilitar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o site, tornando a experi\u00eancia mais agrad\u00e1vel e intuitiva.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#ativacao","title":"Ativa\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Incluem bot\u00f5es, \u00edcones, links, imagens e outros elementos clic\u00e1veis. Foram encontrados op\u00e7\u00f5es de efetuar o donwload para pdf, bot\u00f5es para acessar outras p\u00e1ginas e links para not\u00edcias.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#vocabularios-e-padroes","title":"Vocabul\u00e1rios e padr\u00f5es","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#terminologia","title":"Terminologia","text":"<p>\u2003\u2003A Caesb segue conven\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es comuns a sites institucionais e de servi\u00e7os p\u00fablicos, s\u00e3o mais formais do que informais. O vocabul\u00e1rio e as terminologias usados no site geralmente refletem os termos e conceitos espec\u00edficos relacionados ao setor e aos servi\u00e7os oferecidos pela organiza\u00e7\u00e3o. Isso ocorre por algumas raz\u00f5es como: Profissionalismo, Clareza e maior precis\u00e3o, respeito ao p\u00fablico e universabilidade.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#tipos-de-tela","title":"Tipos de Tela","text":"<p>\u2003\u2003O site da CAESB adota um padr\u00e3o de design coeso e uma identidade visual consistente em suas diversas telas. A interface segue uma abordagem de design s\u00f3lido e funcional, mantendo a coer\u00eancia em todos os elementos. Essa uniformidade de estilo torna a experi\u00eancia do usu\u00e1rio mais intuitiva e orientada para a efici\u00eancia, garantindo que os usu\u00e1rios possam navegar facilmente por todas as se\u00e7\u00f5es do site, que abrangem desde informa\u00e7\u00f5es gerais at\u00e9 servi\u00e7os espec\u00edficos e recursos e recursos de atendimento ao cliente.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#sequencia-de-dialogos","title":"Sequ\u00eancia de Di\u00e1logos","text":"<p>\u2003\u2003As sequ\u00eancias seguem um padr\u00e3o, os bot\u00f5es de confirma\u00e7\u00e3o e cancelamento s\u00e3o semelhantes, mesmo quando est\u00e3o em p\u00e1ginas diferentes, e s\u00e3o de f\u00e1cil visualiza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p>1. SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Elsevier, 2010.</p></p> <p><p>2. Mayhew, D. Th e Usability Engineering Lifecycle: a practitioner\u2019s handbook for user interface design. San Francisco, CA: Morgan Kaufmann, 1999.</p></p> <p><p>3. Marcus, A. Graphic Design for Electronic Documents and User Interfaces. New York, NY: Th e ACM Press, 1992.</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p><p>1. Bilheteria Digital. Guia de estilo. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/guia-de-estilo/. Acesso em: 21 de out. 2023.</p></p> <p><p>2. BancoCentral. Guia de estilo. Reposit\u00f3rio do Grupo BancoCentral da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BancoCentral/#/analise_requisitos/guia_estilo. Acesso em: 21 de out. 2023.</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 20/10/2023 Adiciona guia de estilo Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 1.1 21/10/2023 Acrescenta t\u00f3picos no guia de estilo Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A usabilidade de um site desempenha um papel fundamental na experi\u00eancia do usu\u00e1rio, influenciando diretamente sua satisfa\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia na realiza\u00e7\u00e3o de tarefas. No caso do site da CAESB (Companhia de Saneamento Ambiental do Distrito Federal), \u00e9 crucial garantir que os visitantes tenham uma experi\u00eancia eficaz e agrad\u00e1vel ao interagir com o site. Para isso, s\u00e3o definidas metas de usabilidade que orientam o desenvolvimento e aprimoramento do site, visando atender \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios. As metas de usabilidade que ser\u00e3o tratadas nesse documento s\u00e3o as metas de usabilidade definidas pelo pesquisador Nielsen.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>\u2003\u2003O prop\u00f3sito deste documento \u00e9 identificar e descrever as caracter\u00edsticas da plataforma com base nas metas de usabilidade. Essas metas de usabilidade t\u00eam o intuito de oferecer ao designer de intera\u00e7\u00e3o um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos aspectos da experi\u00eancia do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o a um produto interativo.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para identificar as  caracter\u00edsticas da plataforma e analisar as metas de usabilidade do site da CAESB, ser\u00e1 utilizado a metodologia de inspe\u00e7\u00e3o onde ser\u00e1 percorrido o site a partir da perspectiva das caracter\u00edsticas levantadas no perfil de usu\u00e1rio, dessa forma ser\u00e1 analisado os aspectos de efic\u00e1cia, efici\u00eancia, seguran\u00e7a, utilidade, aprendizado e memoriza\u00e7\u00e3o.</p> <p>\u2003\u2003A escolha da metodologia que incorpora as metas de usabilidade definidas por Jakob Nielsen \u00e9 fundamental na cria\u00e7\u00e3o de produtos e sistemas interativos. Essas metas representam diretrizes essenciais para o desenvolvimento, pois colocam o foco na experi\u00eancia do usu\u00e1rio. No geral, a ado\u00e7\u00e3o dessas metas de usabilidade resulta em produtos mais eficazes, eficientes e seguros, proporcionando uma experi\u00eancia mais satisfat\u00f3ria para os usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#definicao-das-metas-de-usabilidade","title":"Defini\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade:","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#1-eficacia","title":"1. Efic\u00e1cia:","text":"<p>\u2003\u2003Uma regra geral que visa avaliar o desempenho de um sistema em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua capacidade de atender \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios, permitindo que eles aprendam facilmente a us\u00e1-lo, realizem suas tarefas de forma eficaz, acessem as informa\u00e7\u00f5es que precisam e executem outros servi\u00e7os de maneira satisfat\u00f3ria. O sistema deve fazer o que se espera dele.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#2-eficiencia","title":"2. Efici\u00eancia:","text":"<p>\u2003\u2003A efici\u00eancia diz respeito \u00e0 rapidez com que os usu\u00e1rios podem concluir suas tarefas. Um sistema eficiente permite que as tarefas sejam realizadas de forma r\u00e1pida, economizando tempo e esfor\u00e7o.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#3-seguranca","title":"3. Seguran\u00e7a:","text":"<p>\u2003\u2003A seguran\u00e7a visa proteger os usu\u00e1rios de a\u00e7\u00f5es indesejadas ou erros graves. Isso inclui a preven\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es perigosas e a capacidade de recupera\u00e7\u00e3o em caso de erros, garantindo que o usu\u00e1rio n\u00e3o cause danos significativos acidentalmente.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#4-utilidade","title":"4. Utilidade:","text":"<p>\u2003\u2003A utilidade se concentra na capacidade do sistema de atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e fornecer valor real. Um sistema \u00fatil \u00e9 aquele oferecem funcionalidades e recursos relevantes e significativos para o usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#5-aprendizagem","title":"5. Aprendizagem:","text":"<p>\u2003\u2003Refere-se \u00e0 facilidade com que os usu\u00e1rios podem aprender a usar o sistema. Um sistema com boa usabilidade deve permitir que os usu\u00e1rios se familiarizem com ele de forma r\u00e1pida e intuitiva, com um m\u00ednimo de esfor\u00e7o.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#6-memorizacao","title":"6. Memoriza\u00e7\u00e3o:","text":"<p>\u2003\u2003A memoriza\u00e7\u00e3o envolve a capacidade dos usu\u00e1rios de lembrar como usar o sistema ap\u00f3s um per\u00edodo de inatividade. Um sistema de alta usabilidade permite que os usu\u00e1rios recuperem facilmente seu conhecimento sobre como executar tarefas, mesmo ap\u00f3s algum tempo sem utiliz\u00e1-lo.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#metas-almejadas-pelo-nosso-projeto","title":"Metas almejadas pelo nosso projeto","text":"<p>\u2003\u2003O prop\u00f3sito deste documento \u00e9 identificar e descrever as caracter\u00edsticas da plataforma com base nas metas de usabilidade. Essas metas de usabilidade t\u00eam o intuito de oferecer ao designer de intera\u00e7\u00e3o um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos aspectos da experi\u00eancia do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o a um produto interativo.</p> <p>\u2003\u2003Lembrando de que a usabilidade de um site \u00e9 uma quest\u00e3o subjetiva, e a an\u00e1lise pode variar dependendo do contexto e das necessidades dos usu\u00e1rios. Tamb\u00e9m podendo considerar a realiza\u00e7\u00e3o de testes de usabilidade com usu\u00e1rios reais para obter feedback mais espec\u00edfico.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#1-eficacia_1","title":"1. Efic\u00e1cia:","text":"<ul> <li>Pergunta: O site da CAESB permite que os usu\u00e1rios alcancem seus objetivos de forma precisa e completa, como pagar contas ou obter informa\u00e7\u00f5es sobre servi\u00e7os?</li> <li>No sistema: O site demonstra um desempenho not\u00e1vel no quesito efic\u00e1cia, cumprindo suas tarefas de forma exemplar. O site tamb\u00e9m oferece informa\u00e7\u00f5es e noticias.</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#2-eficiencia_1","title":"2. Efici\u00eancia:","text":"<ul> <li>Pergunta: Os usu\u00e1rios podem realizar tarefas no site da CAESB de forma r\u00e1pida e eficiente, ou h\u00e1 muitos obst\u00e1culos e etapas demoradas no processo?</li> <li>No sistema: No quesito efici\u00eancia, o site da CAESB tem alguns obstaculos para chegar no resultado final, podendo atrasar o usuario. Como a aus\u00eancia de algumas op\u00e7\u00f5es na tela inicial do site,por exemplo a op\u00e7\u00e3o de login. Por isso ent\u00e3o o site da CAESB n\u00e3o cumpre a meta de efici\u00eancia.</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#3-seguranca_1","title":"3. Seguran\u00e7a:","text":"<ul> <li> <p>Pergunta: O site da CAESB protege os usu\u00e1rios de situa\u00e7\u00f5es perigosas ou erros graves? H\u00e1 medidas de seguran\u00e7a para evitar que os usu\u00e1rios cometam erros?</p> </li> <li> <p>No sistema: Existem mecanismo de prote\u00e7\u00e3o no site como indica\u00e7\u00f5es visuais em funcionalidades que s\u00e3o protegidas por login, as que dependem de Atualiza\u00e7\u00e3o Cadastral e os servi\u00e7os que utilizam o novo Peticionamento Web (GDOC). Por\u00e9m existem v\u00e1rios campos dentro das funcionalidades que permitem os mais diversos erros por parte dos usu\u00e1rios, como entrar com valores negativos em unidades de medidas, n\u00e3o preencher campos obrigat\u00f3rios, entre outros. Al\u00e9m disso o uso da  alternativa de acessibilidade aumentar a fonte, quebra a formata\u00e7\u00e3o do sistema caso seja utilizada algumas vezes, e n\u00e3o h\u00e1 nenhum aviso ou limita\u00e7\u00e3o quanto a isso. Por isso o site da CAESB n\u00e3o atende a meta de seguran\u00e7a, necessitando corrigir diversos erros para auxiliar e proteger os usu\u00e1rios do site de forma melhor.</p> </li> </ul> <p><p>Imagem 1 - formata\u00e7\u00e3o quebrada pelo aumento da fonte</p> <p>Fonte: Site CAESB</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#4-utilidade_1","title":"4. Utilidade","text":"<ul> <li>Pergunta: O site da CAESB oferta funcionalidades que atendem \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e forne\u00e7a um valor real ao sistema ?</li> <li>No sistema: O sistema fornece v\u00e1rias funcionalidades que s\u00e3o \u00fateis para os usu\u00e1rios do site e facilitam a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas, como por exemplo na aba portal de servi\u00e7os, onde se tem diversas atividades que podem ser realizadas pelo usu\u00e1rio conforme sua necessidade. Al\u00e9m disso, \u00e9 fornecido um bom suporte na central de ajuda, com perguntas frequentes e um n\u00famero com atendimento 24 horas. Por tudo isso o site da CAESB cumpre bem a meta de utilidade.</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#5-aprendizagem_1","title":"5. Aprendizagem","text":"<ul> <li>Pergunta: Os usu\u00e1rios conseguem aprender a utilizar o sistema facilmente, de forma r\u00e1pida e intuitiva? </li> <li>No sistema: Aprender a utilizar o site \u00e9 relativamente simples, por\u00e9m apresenta algumas dificuldades para pessoas que n\u00e3o est\u00e3o t\u00e3o familiarizadas com o uso da internet, alguns pontos como aus\u00eancia de possibilidade de login na tela inicial, e um excesso de informa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m nessa mesma tela podem levar alguns usu\u00e1rios a se sentirem desmotivados e terem dificuldades de aprender a utilizar o sistema. Logo, o site da CAESB atende parcialmente o aspecto da aprendizagem, tendo a possibilidade de melhorias em alguns pontos para facilitar a utiliza\u00e7\u00e3o de todos os usu\u00e1rios.</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#6-memorizacao_1","title":"6. Memoriza\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Pergunta: O sistema permite que os usu\u00e1rios se recordem de como realizar atividades mesmo ap\u00f3s um periodo sem utilizar o site?</li> <li>No sistema: A utiliza\u00e7\u00e3o do sistema de f\u00e1cil memoriza\u00e7\u00e3o, ou seja, ap\u00f3s aprender a utilizar o sistema e se realizar as tarefas que se deseja, fica f\u00e1cil mesmo ap\u00f3s um per\u00edodo de inatividade recuperar os conhecimentos que se tinha antes sobre o site e lembrar o caminho para realizar as tarefas.</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p>1 Preece, J.; Rogers, Y.; Sharp, H. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Bookman, 3\u00aa ed. 2013.</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p><p>Diana Fournier. As 6 metas de Usabilidade. MEDIUM, 2016. Dispon\u00edvel em: https://medium.com/vivareal-ux-chapter/as-6-metas-de-usabilidade-9491442fd56a. Acesso em: 19/10/2023.</p> </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 19/10/2023 Adicionando as Metas de Usabilidade Pedro e Rodrigo Oscar 1.1 20/10/2023 Finalizando as metas de Usabilidade Pedro e Rodrigo Oscar"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Para entender melhor as necessidades e identificar quem s\u00e3o os usu\u00e1rios do site de an\u00e1lise do projeto, tra\u00e7ou-se um perfil gen\u00e9rico deles, denominado \"perfil de usu\u00e1rio\". Essa t\u00e9cnica consistiu em estabelecer uma descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios cujos objetivos deveriam ser apoiados pelo sistema em an\u00e1lise. Para isso, foram identificadas as caracter\u00edsticas de interesse e conduzido um estudo para coletar os dados dos usu\u00e1rios.<sup>1</sup>.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para estabelecer o perfil de usu\u00e1rio, o m\u00e9todo de question\u00e1rios foi utilizado. Foi elaborado um formul\u00e1rio on-line que foi divulgado em grupos e sites para que os usu\u00e1rios do site da CAESB pudessem responder. A escolha desse m\u00e9todo se deu principalmente por permitir que um grande n\u00famero de pessoas respondesse e que ele fosse respondido do conforto do lar ou local de trabalho. O question\u00e1rio teve foco em quest\u00f5es fechadas para privilegiar o preenchimento r\u00e1pido dos participantes e, posteriormente, uma an\u00e1lise mais r\u00e1pida das respostas.</p> <p>\u2003\u2003Tamb\u00e9m foi utilizada uma plataforma de an\u00e1lise de dados chamada SimilarWeb, que fornece informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre o tr\u00e1fego na web e o desempenho online de sites e aplicativos m\u00f3veis. Al\u00e9m disso, essa plataforma disponibiliza dados sobre a origem do tr\u00e1fego, informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas dos usu\u00e1rios e outros dados importantes.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#resultados-da-analise-de-dados-similarweb","title":"Resultados da an\u00e1lise de dados (SimilarWeb)","text":"<p>\u2003\u2003A maioria dos usu\u00e1rios s\u00e3o do sexo masculino e possuem idades entre 25 e 34 anos. Suas principais \u00e1reas de interesse s\u00e3o Inform\u00e1tica, Eletr\u00f4nica e Tecnologia. As figuras 1 e 2 demonstram esses dados.</p> <p> <p>Figura 1 - Faixa et\u00e1ria e sexo dos usu\u00e1rios da Caesb</p> <p></p> <p><p> Fonte: SimilarWeb. Acesso em: 16 de out. 2023 </p></p> <p>Figura 2 - Principais interesses dos usu\u00e1rios da Caesb</p> <p></p> <p><p> Fonte: SimilarWeb. Acesso em: 16 de out. 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#perguntas-do-questionario","title":"Perguntas do question\u00e1rio","text":"<p> O n\u00famero referenciado ao final de cada pergunta levar\u00e1 at\u00e9 a resposta obtida no question\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-1","title":"Quest\u00e3o 1","text":"<p>Qual a sua idade ? <sup>1</sup></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-2","title":"Quest\u00e3o 2","text":"<p>Qual o seu sexo ? <sup>2</sup></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-3","title":"Quest\u00e3o 3","text":"<p>Qual seu n\u00edvel de escolaridade? <sup>3</sup></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-4","title":"Quest\u00e3o 4","text":"<p>Qual plataforma voc\u00ea utiliza para acessar o site? <sup>4</sup></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-5","title":"Quest\u00e3o 5","text":"<p>Em qual regi\u00e3o do DF voc\u00ea mora ? <sup>5</sup></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-6","title":"Quest\u00e3o 6","text":"<p>Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? <sup>6</sup></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-7","title":"Quest\u00e3o 7","text":"<p>Existe alguma tarefa na qual voc\u00ea acredita que necessita de um apoio maior na execu\u00e7\u00e3o? Se sim, qual seria essa tarefa? <sup>7</sup></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-8","title":"Quest\u00e3o 8","text":"<p>Qual sua experi\u00eancia com aparelhos eletr\u00f4nicos (ex. celulares, computadores e etc) <sup>8</sup></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-9","title":"Quest\u00e3o 9","text":"<p>Voc\u00ea costuma consultar ou pagar contas em d\u00e9bito em seu nome utilizando esse site? <sup>9</sup></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-10","title":"Quest\u00e3o 10","text":"<p>Voc\u00ea costuma fazer alguma reclama\u00e7\u00e3o acerca do fornecimento da \u00e1gua utilizando esse site?  <sup>10</sup></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-11","title":"Quest\u00e3o 11","text":"<p>Voc\u00ea costuma buscar informa\u00e7\u00f5es sobre o abastecimento de \u00e1gua utilizando esse site?  <sup>11</sup></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-12","title":"Quest\u00e3o 12","text":"<p>Voc\u00ea costuma solicitar servi\u00e7os relacionados \u00e0 \u00e1gua e saneamento utilizando esse site?  <sup>12</sup></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-13","title":"Quest\u00e3o 13","text":"<p>Voc\u00ea costuma acessar dados sobre a qualidade da \u00e1gua utilizando esse site?  <sup>13</sup></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-14","title":"Quest\u00e3o 14","text":"<p>Voc\u00ea costuma verificar locais que h\u00e1 falta de \u00e1gua programada? (Quando se depara com falta de \u00e1gua na sua regi\u00e3o) <sup>14</sup></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-15","title":"Quest\u00e3o 15","text":"<p>Qu\u00e3o f\u00e1cil \u00e9 para voc\u00ea corrigir um erro que voc\u00ea mesmo cometeu ao usar o site da Caesb? <sup>15</sup></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-16","title":"Quest\u00e3o 16","text":"<p>O qu\u00e3o f\u00e1cil \u00e9 para voc\u00ea encontrar as informa\u00e7\u00f5es no site da CAESB? <sup>16</sup></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#resultados-do-questionario","title":"Resultados do question\u00e1rio","text":"<p>\u2003\u2003Os resultados do question\u00e1rio apresentaram uma grande variedade, o que se esperava, considerando a diferen\u00e7a tanto na idade quanto na ocupa\u00e7\u00e3o dos participantes. Al\u00e9m disso, ficaram evidentes as disparidades no uso deste site, dependendo do perfil do usu\u00e1rio. As informa\u00e7\u00f5es obtidas foram ilustradas nas figuras de 3 a 15.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-1_1","title":"Quest\u00e3o 1","text":"<p> Resultados: </p> <p> <p>Figura 3 - Respostas da pergunta 1</p> <p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-2_1","title":"Quest\u00e3o 2","text":"<p> Resultados: </p> <p> <p>Figura 4 - Respostas da pergunta 2</p> <p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-3_1","title":"Quest\u00e3o 3","text":"<p> Resultados: </p> <p> <p>Figura 5 - Respostas da pergunta 3</p> <p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-4_1","title":"Quest\u00e3o 4","text":"<p> Resultados: </p> <p> <p>Figura 6 - Respostas da pergunta 4</p> <p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-5_1","title":"Quest\u00e3o 5","text":"<p> Resultados: </p> <p> <p><p>Tabela 1: Regi\u00f5es que os usu\u00e1rios moram</p></p> Em qual regi\u00e3o do DF voc\u00ea mora? Quantidade de pessoas Gama 3 Santa Maria 3 Guar\u00e1 1 Recanto das Emas 1 Samambaia 2 Sobradinho 1 Taguatinga 1 Outro 3 <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-6_1","title":"Quest\u00e3o 6","text":"<p> Resultados: </p> <p> <p><p>Tabela 2: Ocupa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios</p></p> Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Quantidade de pessoas Aposentado 1 Estudante 7 T\u00e9cnico em TI 1 Eletricista 1 Seguran\u00e7a 1 Outro 4 <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-7_1","title":"Quest\u00e3o 7","text":"<p> Resultados: </p> <p> <p><p>Tabela 3: Tarefa que necessita de mais apoio</p></p> <p></p> Existe alguma tarefa na qual voc\u00ea acredita que necessita de um apoio maior na execu\u00e7\u00e3o? Se sim, qual seria essa tarefa? Quantidade de pessoas Acessar os dados sobre a qualidade da \u00e1gua 3 Solicitar servi\u00e7os relacionados \u00e0 \u00e1gua e saneamento 2 Reclamar sobre o fornecimento de \u00e1gua 2 Eletricista 1 Seguran\u00e7a 1 Outro 4 <p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-8_1","title":"Quest\u00e3o 8","text":"<p> Resultados: </p> <p>\u2003\u20030 - Pouca experi\u00eancia</p> <p>\u2003\u20035 - Muita experi\u00eancia</p> <p> <p>Figura 7 - Respostas da pergunta 5</p> <p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-9_1","title":"Quest\u00e3o 9","text":"<p> Resultados: </p> <p> <p>Figura 8 - Respostas da pergunta 6</p> <p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-10_1","title":"Quest\u00e3o 10","text":"<p> Resultados: </p> <p> <p>Figura 9 - Respostas da pergunta 7</p> <p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-11_1","title":"Quest\u00e3o 11","text":"<p> Resultados: </p> <p> <p>Figura 10 - Respostas da pergunta 8</p> <p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-12_1","title":"Quest\u00e3o 12","text":"<p> Resultados: </p> <p> <p>Figura 11 - Respostas da pergunta 9</p> <p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-13_1","title":"Quest\u00e3o 13","text":"<p> Resultados: </p> <p> <p>Figura 12 - Respostas da pergunta 10</p> <p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-14_1","title":"Quest\u00e3o 14","text":"<p> Resultados: </p> <p> <p>Figura 13 - Respostas da pergunta 11</p> <p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-15_1","title":"Quest\u00e3o 15","text":"<p> Resultados: </p> <p> <p>Figura 14 - Respostas da pergunta 12</p> <p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-16_1","title":"Quest\u00e3o 16","text":"<p> Resultados: </p> <p>\u2003\u20030 - F\u00e1cil</p> <p>\u2003\u20035 - Dif\u00edcil</p> <p> <p>Figura 15 - Respostas da pergunta 13</p> <p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Com base nas respostas coletadas no question\u00e1rio sobre a Caesb, chegamos a v\u00e1rias conclus\u00f5es. A maioria dos usu\u00e1rios \u00e9 do sexo masculino e est\u00e1 na faixa et\u00e1ria de 18 a 24 anos e possui ensino superior incompleto. Al\u00e9m disso, \u00e9 not\u00e1vel que a maioria deles acessa o site por meio de dispositivos m\u00f3veis, como celulares.</p> <p>\u2003\u2003Tamb\u00e9m observamos que muitos usu\u00e1rios n\u00e3o utilizam as diversas fun\u00e7\u00f5es oferecidas pelo site, tais como fazer reclama\u00e7\u00f5es, buscar informa\u00e7\u00f5es sobre o abastecimento de \u00e1gua, solicitar servi\u00e7os e consultar a qualidade da \u00e1gua. No entanto, a fun\u00e7\u00e3o de verificar locais onde h\u00e1 falta de \u00e1gua \u00e9 amplamente utilizada pela maioria dos usu\u00e1rios.</p> <p>\u2003\u2003Quanto \u00e0 experi\u00eancia do usu\u00e1rio, percebemos uma divis\u00e3o de opini\u00f5es. Algumas pessoas consideram f\u00e1cil corrigir um erro cometido por elas mesmas no site, enquanto outras acham essa tarefa um pouco complicada. No entanto, a maioria dos usu\u00e1rios concorda que \u00e9 f\u00e1cil encontrar as informa\u00e7\u00f5es desejadas no site.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p> 1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/10/2023 Adiciona Perfil do Usu\u00e1rio Pedro e Leandro Oscar 1.1 26/10/2023 Arruma fonte das imagens Pedro e Leandro Oscar <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/","title":"Princ\u00edpios gerais do projeto","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Autores, como Norman (1988), destacam a necessidade de projetarmos o sistema utilizando um modelo conceitual que permita o usu\u00e1rio aprender rapidamente e sem difuculdade. Este modelo conceitual deve  auxiliar a interpretar o relacionamento entre as a\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es apresentadas pelo sistema e o conhecimento no mundo. Norman tamb\u00e9m destava que o design deve facilitar: determinar quais a\u00e7\u00f5es s\u00e3o poss\u00edveis a cada momento, fazendo uso de restri\u00e7\u00f5es (constraints); tornar as coisas vis\u00edveis, incluindo o modelo conceitual do sistema, as a\u00e7\u00f5es alternativas e os resultados das a\u00e7\u00f5es; avaliar o estado corrente do sistema e seguir mapeamentos naturais entre as inten\u00e7\u00f5es e as a\u00e7\u00f5es requeridas, entre as a\u00e7\u00f5es e o efeito resultante, e entre a informa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 vis\u00edvel e a interpreta\u00e7\u00e3o do estado do sistema.</p> <p>Para isso, os princ\u00edpios e diretrizes abordam os t\u00f3picos: </p> <ul> <li>Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios; </li> <li>Simplicidade nas estruturas das tarefas;</li> <li>Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio; </li> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o; </li> <li>Promovendo a efici\u00eancia do usu\u00e1rio;  </li> <li>Antecipa\u00e7\u00e3o;</li> <li>Visibilidade e reconhecimento;  </li> <li>Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada; </li> <li>Projeto para erros; </li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Temos por objetivo avaliar, de acordo com os princ\u00edpios de desing, se o site da  Caesb viola algum desses objetivos. Este artefato foi realizado por Jefferson Sena e Tiago Albuquerque.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/#correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios-nao-violado","title":"Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios (N\u00e3o violado)","text":"<p>\u2003\u2003 Deve existir uma correspond\u00eancia entre as vari\u00e1veis do mundo real e do sistema projetado. Se um sistema projetado \u00e9 uma vers\u00e3o de algo que j\u00e1 existe no mundo real, esse sistema deveria corresponder com as expectativas que o usu\u00e1rio tem sob o mundo real. Devemos nos certificar de que o usu\u00e1rio consegue determinar os relacionamentos entre: inten\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis; entre a\u00e7\u00f5es e seus efeitos no sistema; entre o estado real do sistema e o que \u00e9 percebido pela vis\u00e3o, audi\u00e7\u00e3o ou tato; entre o estado percebido do sistema e as necessidades, inten\u00e7\u00f5es e expectativas do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas-nao-violado","title":"Simplicidade nas estruturas das tarefas (N\u00e3o violado)","text":"<p>\u2003\u2003Norman (1988) recomenda simplificar a estrutura das tarefas, reduzindo a quantidade de planejamento e resolu\u00e7\u00e3o de problemas que elas requerem. Tarefas que s\u00e3o desnecessariamente complexas devem ser reestruturadas, utilizando inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/#equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario-violado","title":"Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio (Violado)","text":"<p>\u2003\u2003\u00c9 importante manter o usu\u00e1rio no controle durante o design de IHC. O usu\u00e1rio deve se sentir no comando, ter o controle sobre o computador, a interface e o ambiente de trabalho. \u00c9 necess\u00e1rio reduzir o n\u00famero de op\u00e7\u00f5es ou decis\u00f5es que o usu\u00e1rio precisa tomar constantemente. Os usu\u00e1rios n\u00e3o devem ser presos a um \u00fanico caminho de intera\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rio experientes devem ser possibilitados de iniciarem a\u00e7\u00f5es e controlar o sistema. Oferecer a capacidade dos usu\u00e1rios de desfazer a\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/#violacao","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 Esta viola\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente em diversas consultas do site. Trata-se da p\u00e1gina que \u00e9 aberta ap\u00f3s o usu\u00e1rio selecionar a inscri\u00e7\u00e3o. O  conte\u00fado aberto, como consulta a 2\u00b0 Via n\u00e3o \u00e9 relevante no momento, mas sim o bot\u00e3o de pesquisar por outra inscri\u00e7\u00e3o, pois s\u00f3 por meio dele o usu\u00e1rio retorna a p\u00e1gina de inscri\u00e7\u00f5es cadastradas n\u00e3o sendo poss\u00edvel retornar com o retorno do navegador, mesmo que seja a sequ\u00eancia padr\u00e3o de p\u00e1ginas do site. Sendo assim, o usu\u00e1rio s\u00f3 consegue de fato voltar a inscri\u00e7\u00e3o quando aperta o bot\u00e3o, pois se apertar o bot\u00e3o de retornar (destacado pela seta) o site realiza o logoff do usu\u00e1rio.</p> <p> <p>Figura 1 - Viola\u00e7\u00e3o: Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio</p> <p></p> <p><p> Fonte: Caesb.</p> </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/#consistencia-e-padronizacao-violado","title":"Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o (Violado)","text":"<p>\u2003\u2003Norman (1988) recomenda assegurar a consist\u00eancia da interface com o modelo conceitual embutido no sistema, para facilitar o aprendizado e o uso. Isso significa que todos os aspectos do produto, incluindo design, imagem, documenta\u00e7\u00e3o e manuais, devem estar alinhados com e exemplificar o funcionamento do modelo conceitual subjacente. De acordo com Norman e Tognazzini (2014), a consist\u00eancia mais importante \u00e9 com as expectativas dos usu\u00e1rios. A terminologia deve ser consistente em todo o sistema. No entanto, alguns elementos de interface exigem maior consist\u00eancia do que outros. Elementos que n\u00e3o t\u00eam correspond\u00eancia visual ou cuja opera\u00e7\u00e3o \u00e9 internalizada pelos usu\u00e1rios devem permanecer consistentes em todo o sistema. Por outro lado, elementos que t\u00eam comportamentos diferentes devem ter apar\u00eancias distintas para evitar confus\u00e3o.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/#violacao_1","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 Nesta viola\u00e7\u00e3o, a op\u00e7\u00e3o \"Clientes Especiais\" n\u00e3o possui o cadeado identificando que \u00e9 uma \u00e1rea reservada para usu\u00e1rios cadastrados e que necessita de login para acessar. Por\u00e9m, quando acessa a aba \u00e9 direcionado para uma \u00e1rea de login em que \u00e9 necess\u00e1rio inserir os dados cadastros. </p> <p> <p>Figura 2 - Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o</p> <p></p> <p><p> Fonte: Caesb.</p> </p> <p> <p>Figura 3 - Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o</p> <p></p> <p><p> Fonte: Caesb.</p> </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/#promovendo-a-eficiencia-do-usuario-nao-violado","title":"Promovendo a efici\u00eancia do usu\u00e1rio (N\u00e3o violado)","text":"<p>\u2003\u2003O usu\u00e1rio deve ser mantido ocupado, processamento demorados n\u00e3o devem impedi-lo de realizar outras atividades no sistema. O sistema deve salvar coisas j\u00e1 feitas pelo usu\u00e1rio, evitando a perda de trabalho. O sistema deve fornecer atalhos e aceleradores, como teclas de atalho e bot\u00f5es na barra de ferramenta.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/#antecipacao-violado","title":"Antecipa\u00e7\u00e3o (Violado)","text":"<p>\u2003\u2003Consiste em tentar prever o que o usu\u00e1rio quer e precisa, tomando iniciativas e fornecendo informa\u00e7\u00f5es adicionais que podem ser \u00fateis antes mesmo que o usu\u00e1rio pergunte por elas.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/#violacao_2","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 Nesta viola\u00e7\u00e3o, o site n\u00e3o informa a descri\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros ao usu\u00e1rio dificultando assim a execu\u00e7\u00e3o da funcionalidade, uma vez que nem todos os usu\u00e1rios t\u00eam conhecimentos dos par\u00e2metros.</p> <p> <p>Figura 4 - Viola\u00e7\u00e3o: Antecipa\u00e7\u00e3o</p> <p></p> <p><p> Fonte: Caesb.</p></p> <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/#visibilidade-e-reconhecimento-violado","title":"Visibilidade e reconhecimento (Violado)","text":"<p>\u2003\u2003Visibilidade e Reconhecimento: O estado do sistema, os objetos, as a\u00e7\u00f5es e as op\u00e7\u00f5es devem estar atualizados e facilmente percept\u00edveis. O usu\u00e1rio deve reconhecer as partes da aplica\u00e7\u00e3o. O sistema deve fornecer feedbacks a respeito do que ocorreu ou est\u00e1 ocorrendo, no tempo correto. A\u00e7\u00f5es frequentes, informa\u00e7\u00f5es de status podem ser sutis, mas par a\u00e7\u00f5es infrequentes e com grandes consequ\u00eancias, a resposta deve ser mais substancial. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/#violacao_3","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A figura em destaque n\u00e3o \u00e9 reconhecida por parte dos usu\u00e1rios como um caminho para a p\u00e1gina \"Portal de Servi\u00e7os\" pois aparenta ser somente uma imagem, fazendo n\u00e3o ser facialmente percept\u00edvel, violando o princ\u00edpio de Visibilidade e Reconhecimento.</p> <p> <p>Figura 5 - Viola\u00e7\u00e3o: Visibilidade e Reconhecimento</p> <p></p> <p><p> Fonte: Caesb.</p> </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/#conteudo-relevante-e-expressao-adequada-violado","title":"Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada (Violado)","text":"<p>\u2003\u2003Projeto est\u00e9tico e minimalista. Mensagens de instru\u00e7\u00e3o e ajuda devem ser concisas e informativas sobre problemas que ocorrerem. R\u00f3tulos de menus e bot\u00f5es devem ser claros e livres de ambiguidade e o texto deve ser leg\u00edvel. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/#violacao_4","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Na figura o termo \"home\" presente no menu, pode n\u00e3o ser suficientemente claro para todos os usu\u00e1rios, principalmente para aqueles que n\u00e3o est\u00e3o acostumado com a express\u00e3o \"home\". \u00c9 prefer\u00edvel optar por \"p\u00e1gina inical\" ou \"in\u00edcio\" no local de \"home\"</p> <p> <p>Figura 6 - Viola\u00e7\u00e3o: Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada</p> <p></p> <p><p> Fonte: Caesb.</p></p> <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/#projeto-para-erros-violado","title":"Projeto para erros (Violado)","text":"<p>\u2003\u2003Deve ser f\u00e1cil reverter as opera\u00e7\u00f5es e dif\u00edcil realizar a\u00e7\u00f5es irrevers\u00edveis. Os usu\u00e1rios devem ser auxiliados quanto a reconhecerem, diagnosticarem e se recuperarem de erros. Controle de fun\u00e7\u00f5es utilizadas frequentemente n\u00e3o devem ficar ao lado de outros controles que s\u00e3o considerados perigosos ou que raramente s\u00e3o usados. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/#violacao_5","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Essa fun\u00e7\u00e3o tem por objetivo simular uma conta, baseado nos campos \"consumo\", \"unidade de consumo\" e \"Categoria\". Ela viola o princ\u00edpio de Projeto para erros pois permite que o usu\u00e1rio insira valores negativos nos campos \"consumo\" e \"unidade de consumo\" e faz a impress\u00e3o da conta com valores negativos, o que \u00e9 imposs\u00edvel de acontecer e \u00e9 um erro.</p> <p> <p>Figura 7 - Viola\u00e7\u00e3o: Projeto para Erros</p> <p></p> <p><p> Fonte: Caesb.</p></p> <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p> 1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_gerais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 19/10/2023 Adiciona Princ\u00edpios Gerais do projeto Jefferson e Tiago Leandro e Pedro 1.1 22/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de algumas imagens e descri\u00e7\u00e3o das viola\u00e7\u00f5es Jefferson e Tiago Leandro e Pedro <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/GOMS/","title":"GOMS (Goals, Operators, Methods and Selection Rules)","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/GOMS/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O GOMS<sup>3</sup>, abrevia\u00e7\u00e3o para Goals, Operators, Methods, e Selection rules, \u00e9 um m\u00e9todo que descreve uma tarefa e o conhecimento do usu\u00e1rio sobre como realiz\u00e1-la. Ele se desdobra em quatro componentes essenciais:</p> <ol> <li> <p>Objetivos (Goals): <p>\u2003\u2003Estes representam o que o usu\u00e1rio deseja alcan\u00e7ar ao usar o software, como por exemplo, editar um documento.</p></p> </li> <li> <p>Operadores (Operators): <p>\u2003\u2003Operadores podem ser primitivas internas (cognitivas) ou externas (a\u00e7\u00f5es f\u00edsicas que o software permite aos usu\u00e1rios executar). Exemplos incluem comandos digitados no teclado, sele\u00e7\u00e3o de itens de menu ou clicar em bot\u00f5es.</p></p> </li> <li> <p>M\u00e9todos (Methods): <p>\u2003\u2003Os m\u00e9todos s\u00e3o sequ\u00eancias bem estabelecidas de subobjetivos e operadores que permitem que o usu\u00e1rio alcance um objetivo maior. </p></p> </li> <li> <p>Regras de Sele\u00e7\u00e3o (Selection rules): <p>\u2003\u2003Quando existem v\u00e1rias maneiras de alcan\u00e7ar o mesmo objetivo, s\u00e3o necess\u00e1rias regras de sele\u00e7\u00e3o. Estas representam as decis\u00f5es tomadas pelo usu\u00e1rio sobre qual m\u00e9todo usar em uma determinada situa\u00e7\u00e3o.</p></p> </li> </ol> <p>\u2003\u2003Em resumo, o GOMS fornece uma estrutura para representar o conhecimento procedimental de uma pessoa ao realizar tarefas em um dispositivo espec\u00edfico. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/GOMS/#cmn-goms","title":"CMN-GOMS","text":"<p>\u2003\u2003 Ser\u00e1 utilizado a abordagem CMN-GOMS como modelo da an\u00e1lise de tarefas, pois com essa t\u00e9cnica h\u00e1 uma hierarquia estrita de objetivos e com ela os operadores s\u00e3o executados estritamente em ordem sequencial, tendo os m\u00e9todos como representa\u00e7\u00f5es em uma nota\u00e7\u00e3o semelhante a um pseudoc\u00f3digo, que inclui subm\u00e9todos e condicionais. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/GOMS/#consultar-contas-pagas","title":"Consultar Contas Pagas","text":"<p>\u2003\u2003Nessa tarefa, o usu\u00e1rio precisa acessar a p\u00e1gina de consultar contas pagas, realizar login e acessar informa\u00e7\u00f5es a respeito das faturas pagas listadas com base no m\u00eas. Logo abaixo, segue a figura da an\u00e1lise utilizando o m\u00e9todo GOMS.</p> <p> Figura 1 - M\u00e9todo GOMS de consulta a Contas Pagas. <p></p> <p><p>Fonte: Jefferson Sena</p></p> <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/GOMS/#consultar-falta-de-agua","title":"Consultar Falta de \u00c1gua","text":"<p>\u2003\u2003Nessa tarefa, o usu\u00e1rio precisa acessar a p\u00e1gina de consulta a falta de \u00e1gua e acessar informa\u00e7\u00f5es a respeito da falta de \u00e1gua em um \u00e1rea de uma regi\u00e3o administrativa do DF.</p> <p> Figura 2 - M\u00e9todo GOMS de consulta a Contas Pagas. <p></p> <p><p>Fonte: Tiago Albuquerque</p></p> <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/GOMS/#emitir-segunda-via-da-conta","title":"Emitir segunda via da conta","text":"<p>\u2003\u2003Nessa tarefa, o usu\u00e1rio precisa acessar a p\u00e1gina de segunda via da conta, realizar login e acessar as informa\u00e7\u00f5es a respeito da conta.</p> <p> Figura 3 - M\u00e9todo GOMS de consulta a Contas Pagas. <p></p> <p><p>Fonte: Leandro de Almeida</p></p> <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/GOMS/#informar-vazamento-na-rua","title":"Informar vazamento na rua","text":"<p>\u2003\u2003Para essa tarefa o objetivo do usu\u00e1rio seria informar \u00e0 CAESB um vazamento de \u00e1gua ou esgoto no endere\u00e7o em quest\u00e3o.</p> <p> Figura 4 - M\u00e9todo GOMS de informar vazamento na rua. <p></p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique</p></p> <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/GOMS/#revisao-de-conta","title":"Revis\u00e3o de Conta","text":"<p>\u2003\u2003 Nessa tarefa, o usuario ira fazer a revis\u00e3o das suas contas, onde ele precisa acessar o site da caesb, acessar a pagina revis\u00e3o de conta, fazer o login, selecionar a resid\u00eancia onde queira fazer a revis\u00e3o, selecionar a conta a ser revisada e por fim clicar no bot\u00e3o \"Selecionar revis\u00e3o\".</p> <p> Figura 5 - M\u00e9todo GOMS de Revis\u00e3o de Conta. <p></p> <p><p>Fonte: Rodrigo Fonseca</p></p> <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/GOMS/#consultar-qualidade-da-agua","title":"Consultar Qualidade da \u00c1gua","text":"<p>\u2003\u2003 Nessa tarefa, o usuario ira consultar a qualidade da \u00e1gua em sua regi\u00e3o administrativa. No qual ele precisa acessar o site da caesb, acessar o menu \"\u00c1gua\", acessar o submenu \"Controle de Qualidade\", selecionar \"An\u00e1lises e Resultados\", por fim clicar em  \"Resultados na Rede de Distribui\u00e7\u00e3o - S\u00edntese por Sistemas de Abastecimento\" ou  \"Qualidade da \u00c1gua Distribu\u00edda\" ou \"Relat\u00f3rio Anual da Qualidade da \u00c1gua\". Caso selecionado \"Relat\u00f3rio Anual da Qualidade da \u00c1gua\", clicar no ano desejado. </p> <p> Figura 6 - M\u00e9todo GOMS de consulta a qualidade da \u00c1gua. <p></p> <p><p>Fonte: Mateus Levy</p></p> <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/GOMS/#situacao-de-debitos","title":"Situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos","text":"<p> <p>\u2003\u2003Nessa tarefa o usu\u00e1rio precisa acessar a \u00e1rea de autoatendimento, clicar em situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, efetuar o login e  verificar a situa\u00e7\u00e3o de suas respectivas contas.</p> <p>Figura 7 - M\u00e9todo GOMS de Situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos.</p> <p></p> <p><p>Fonte: Oscar de Brito</p></p> <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/GOMS/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p> 1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p></p> <p><p>2. Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em&gt; https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/hta/. Acesso em 14 de outubro de 2023.</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/GOMS/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p><p>1. Bilheteria Digital. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/hta/. Acesso em: 16 de out. 2023.</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/GOMS/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 17/10/2023 Adicionando p\u00e1gina do GOMS Tiago e Jefferson Rodrigo e Mateus"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/HTA/","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/HTA/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A an\u00e1lise de tarefas \u00e9 utilizada para entender como \u00e9 o trabalho dos usu\u00e1rios em um sistema descrevendo e detalhando as atividades realizadas para atingir determinados objetivos. Neste projeto, ser\u00e1 utilizado a An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas - HTA, como m\u00e9todo de an\u00e1lise das funcionalidades do sistema avaliados. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/HTA/#analise-hierarquica-de-tarefas","title":"An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas","text":"<p>\u2003\u2003A an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas - HTA, tem o intuito de analisar e avaliar tarefas complexas por meio da decomposi\u00e7\u00e3o em objetivos, subobjetivos e opera\u00e7\u00f5es, seguindo um desdobramento hier\u00e1rquico. Essa abordagem, pode ser representada por meio de tabelas ou diagramas, como apresentado na figura 1, e proporciona uma vis\u00e3o mais clara e organizada das atividades realizadas por um usu\u00e1rio sendo poss\u00edvel identificar pontos problem\u00e1ticos e de aprimoramento. </p> <p>Figura 1 - Nota\u00e7\u00e3o dos elementos de um diagrama HTA.</p> <p> </p> <p><p> Fonte: BARBOSA e SILVA, 2010.</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/HTA/#consultar-contas-pagas","title":"Consultar Contas Pagas","text":"<p>\u2003\u2003Nessa tarefa, o usu\u00e1rio precisa acessar a p\u00e1gina de consultar contas pagas, realizar login e acessar informa\u00e7\u00f5es a respeito das faturas pagas listadas com base no m\u00eas. A figura 2 e a tabela 1 apresentam, respectivamente, o diagrama e a tabela HTA da tarefa.</p> <p>Figura 2 - Diagrama HTA de consulta a Contas Pagas.</p> <p> </p> <p><p>Fonte: Jefferson Sena</p></p> <p><p>Tabela 1 - HTA de consulta a contas pagas.</p></p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. consultar contas pagas 1.   Acessar a aba Portal de Servi\u00e7os feedback: usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para a p\u00e1gina Portal de Servi\u00e7os. plano: clicar na imagem portal de servi\u00e7os - autoatendimento. 2.  Selecionar Contas Pagas feedback: usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para a p\u00e1gina de login.   plano: clicar no bot\u00e3o Contas Pagas. 3. Fazer Login input: Dados de login. feedback: usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para a p\u00e1gina de  inscri\u00e7\u00f5es. plano: Acessar \u00e1rea de inscri\u00e7\u00f5es.  3.1 Pesquisar com minha inscri\u00e7\u00e3o feedback: O usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para uma p\u00e1gina com uma lista de faturas pagas de acordo com o m\u00eas. plano: Clicar no bot\u00e3o pesquisar. 3.2 Pesquisar com outra inscri\u00e7\u00e3o input: Inserir o n\u00famero da inscri\u00e7\u00e3o que deseja ter acesso as contas. feedback: O usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para uma p\u00e1gina com uma lista de faturas pagas de acordo com o m\u00eas.   plano: Clicar na aba \"Pesquisar outra inscri\u00e7\u00e3o\". <p><p>Fonte: Jefferson Sena</p></p> <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/HTA/#consultar-falta-de-agua","title":"Consultar Falta de \u00c1gua","text":"<p>\u2003\u2003Nessa tarefa, o usu\u00e1rio precisa acessar a p\u00e1gina de consulta a falta de \u00e1gua e acessar informa\u00e7\u00f5es a respeito da falta de \u00e1gua em um \u00e1rea de uma regi\u00e3o administrativa do DF. A figura 3 e a tabela 2 apresentam, respectivamente, o diagrama HTA da tarefa e o HTA em tabela</p> <p>Figura 3 - Diagrama HTA de consulta a falta d'\u00e1gua.</p> <p> </p> <p><p>Fonte: Tiago Albuquerque</p></p> <p><p>Tabela 2 - HTA de consulta a falta d'\u00e1gua.</p></p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. consultar falta de \u00e1gua 1. Acessar p\u00e1gina de consulta a partir da tela inicial feedback: usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para a p\u00e1gina de consulta. plano: clicar no bot\u00e3o do menu da tela incial. 1.1 Selecionar o bot\u00e3o no menu inicial input: No bot\u00e3o \"\u00e1gua\" do menu, escolher a op\u00e7\u00e3o \"Consultar Falta de \u00e1gua.\"feedback: p\u00e1gina de consultas a falta de \u00e1gua \u00e9 carregada. 2. Consultar falta de \u00e1gua em uma \u00e1rea da regi\u00e3o feedback: a p\u00e1gina de consultas a falta de \u00e1gua \u00e9 carregada.plano: inserir a informa\u00e7\u00f5es de consulta.  2.1 Selecionar a regi\u00e3o na barra de pesquisa input: inserir a regi\u00e3o a ser consultada barra de pesquisa \"RA\".feedback: A regi\u00e3o \u00e9 mostrada se houver falta de \u00e1gua. 2.2 Selecionar a \u00e1rea na barra de pesquisa input: inserir a \u00e1rea a ser consultada barra de pesquisa \"\u00c1rea Afetada\".feedback: A \u00e1rea da regi\u00e3o escolhida \u00e9 mostrada se houver falta de \u00e1gua <p><p>Fonte: Tiago Albuquerque</p> </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/HTA/#emitir-segunda-via-da-conta","title":"Emitir segunda via da conta","text":"<p>\u2003\u2003Nessa tarefa, o usu\u00e1rio precisa acessar a p\u00e1gina de segunda via da conta, realizar login e acessar as informa\u00e7\u00f5es a respeito da conta. A figura 4 e a tabela 3 apresentam, respectivamente, o diagrama e a tabela HTA da tarefa.</p> <p>Figura 4 - Diagrama HTA de emiss\u00e3o de segunda via.</p> <p> <p> </p> <p></p> <p><p>Fonte: Leandro de Almeida</p></p> <p><p>Tabela 3 - HTA de emitir segunda via da conta.</p></p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Acessar o site da Caesb 1. Clique no bot\u00e3o segunda via da conta feedback: usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para a p\u00e1gina de autentica\u00e7\u00e3o. 2. Fa\u00e7a login input: Dados de login.feedback: o usu\u00e1rio \u00e9 redirecionada para a p\u00e1gina de segunda via. 3. Clique em pesquisar feedback: o usu\u00e1rio ser\u00e1 redirecionado para uma p\u00e1gina com todas as suas contas. 4. Localize a conta plano: o usu\u00e1rio deve achar a conta desejada. 4.1 Clique em c\u00f3digo de barras feedback: o download de um PDF contendo um c\u00f3digo de barras ir\u00e1 come\u00e7ar. 4.2 Clique em download feedback: o download da segunda via em formato de PDF ir\u00e1 come\u00e7ar.  <p><p>Fonte: Leandro de Almeida</p></p> <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/HTA/#informar-vazamento-na-rua","title":"Informar vazamento na rua","text":"<p>\u2003\u2003Para essa tarefa o objetivo do usu\u00e1rio seria informar \u00e0 CAESB um vazamento de \u00e1gua ou esgoto no endere\u00e7o em quest\u00e3o. A figura 5 e a tabela 4 abaixo apresenta o diagrama e a tabela HTA dessa tarefa.</p> <p> <p>Figura 5 - Diagrama HTA para informar vazamento na rua.</p> <p> </p> <p></p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique</p></p> <p><p>Tabela 4 - HTA para informar vazamento na rua.</p></p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0.Informar vazamento na rua. 1.Acessar o portal de servi\u00e7os. input : Selecionar na tela inicial a op\u00e7\u00e3o de portal de servi\u00e7os. feedback:  Redirecionado para a tela de portal de servi\u00e7os. Plano : Acessar o portal de servi\u00e7os para informar o vazamento na rua. 1.1. Realizar login. Input: Dados para login.Feedback:Redirecionado para o portal de servi\u00e7os.Plano: Realizar o login e prosseguir para a \u00e1rea de portal de servi\u00e7os. 2. Selecionar a op\u00e7\u00e3o de informar vazamento. Input: Apertar o bot\u00e3o \u201cInformar vazamento na rua\u201d. Feedback: Redirecionamento para o formul\u00e1rio para informar vazamento. Plano: Obter um formul\u00e1rio para preencher o endere\u00e7o do vazamento. 3. Preencher formul\u00e1rio com endere\u00e7o do vazamento. Input: Dados do endere\u00e7o com vazamento e dados da pessoa que est\u00e1 reportando o problema. Plano : Fornecer o endere\u00e7o do vazamento e confirmar o envio para a CAESB. 4. Enviar o formul\u00e1rio. Input: Selecionar o bot\u00e3o informar vazamento na rua. Feedback: Confirma\u00e7\u00e3o do envio ou indica\u00e7\u00e3o de algum dado obrigat\u00f3rio que falta no formul\u00e1rio. <p><p>Fonte: Pedro Henrique</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/HTA/#revisao-de-conta","title":"Revis\u00e3o de Conta","text":"<p>\u2003\u2003 Nessa tarefa, o usuario ira fazer a revis\u00e3o das suas contas, onde ele precisa acessar o site da caesb, acessar a pagina revis\u00e3o de conta, fazer o login, selecionar a resid\u00eancia onde queira fazer a revis\u00e3o, selecionar a conta a ser revisada e por fim clicar no bot\u00e3o \"Selecionar revis\u00e3o\".</p> <p>Figura 6 - Diagrama HTA da Revis\u00e3o de contas.</p> <p> </p> <p><p>Fonte: Rodrigo Fonseca</p></p> <p><p>Tabela 5 - HTA da Revis\u00e3o de Conta.</p></p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 1. Acessar o site da Caesb 1.1 Acessar pagina de Revis\u00e3o de Conta feedback: usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para a p\u00e1gina de Revis\u00e3o de conta. 1.2 Fa\u00e7a login input: Dados de login.feedback: o usu\u00e1rio \u00e9 redirecionada para a p\u00e1gina de selecionar a residencia a ser revisada via. 2. Selecionar a resid\u00eancia desejada feedback: o usu\u00e1rio escolhe a resid\u00eancia a ser revisada. 2.1 Selecionar a conta a ser revisada plano: o usu\u00e1rio escolhe qual conta que ele quer revisar. 2.2 Clique no bot\u00e3o Solicitar Revis\u00e3o feedback: o usu\u00e1rio solicita a revis\u00e3o, onde ela vai ser revisada pela caesb onde alvaliar\u00e1 se \u00e9 procedente a sua a\u00e7\u00e3o. <p><p>Fonte: Rodrigo Fonseca</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/HTA/#consultar-qualidade-da-agua","title":"Consultar Qualidade da \u00c1gua","text":"<p>\u2003\u2003 Nessa tarefa, o usuario ira consultar a qualidade da \u00e1gua em sua regi\u00e3o administrativa. No qual ele precisa acessar o site da caesb, acessar o menu \"\u00c1gua\", acessar o submenu \"Controle de Qualidade\", selecionar \"An\u00e1lises e Resultados\", por fim clicar em  \"Resultados na Rede de Distribui\u00e7\u00e3o - S\u00edntese por Sistemas de Abastecimento\" ou  \"Qualidade da \u00c1gua Distribu\u00edda\" ou \"Relat\u00f3rio Anual da Qualidade da \u00c1gua\". Caso selecionado \"Relat\u00f3rio Anual da Qualidade da \u00c1gua\", clicar no ano desejado. </p> <p>Figura 7 - Diagrama HTA Qualidade.</p> <p> </p> <p><p>Fonte: Mateus Levy</p></p> <p><p>Tabela 6 - HTA da Qualidade da \u00c1gua.</p></p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Consultar qualidade da \u00e1gua 1. Acessar a aba \u00c1gua plano: usu\u00e1rio \u00e9 deve acessar o submenu Controle de Qualidade. 2. Selecionar submenu Controle de Qualidade feedback: Abrir\u00e1 um submenu chamando \"Analises e Resultados\" 3. Selecionar An\u00e1lise e Resultados feedback: o usu\u00e1rio ser\u00e1 redirecionado para a p\u00e1gina de Analises e Resultados. 3.1 Resultados na Rede de Distribui\u00e7\u00e3o - S\u00edntese por Sistemas de Abastecimento feedback: o usu\u00e1rio ser\u00e1 redirecionado para um pdf contendo uma an\u00e1lise mensal detalhada por sistema de abastecimento. 3.2 Qualidade da \u00c1gua Distribu\u00edda feedback: o usu\u00e1rio ser\u00e1 redirecionado para um pdf contendo uma an\u00e1lise mensal detalhada por sistema de abastecimento.  3.3 Relat\u00f3rio Anual da Qualidade da \u00c1gua feedback: o usu\u00e1rio ser\u00e1 redirecionado para uma p\u00e1gina contendo os relat\u00f3rios anuis  3.3.1 Selecionar o ano desejado plano: o usu\u00e1rio dever\u00e1 escolher  relat\u00f3rio do ano que deseja  <p><p>Fonte: Mateus Levy</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/HTA/#situacao-de-debitos","title":"Situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos","text":"<p>\u2003\u2003Nessa tarefa o usu\u00e1rio precisa acessar a \u00e1rea de autoatendimento, clicar em situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, efetuar o login e  verificar a situa\u00e7\u00e3o de suas respectivas contas. A figura 5 e a tabela 4 apresentam, respectivamente, o diagrama e a tabela HTA da tarefa.</p> <p> <p>Figura 8 - Diagrama HTA de Situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos.</p> <p></p> <p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Oscar de Brito</p></p> <p><p>Tabela 7 - HTA de situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito.</p></p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Acessar o site da Caesb 1. Clique em portal de servi\u00e7o de atendimento feedback: usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para a p\u00e1gina de atendimentos. 2. Clique no bot\u00e3o situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos feedback : usu\u00e1rio e redirecionado para a pa\u01f5ina de efetuar login 3. Fa\u00e7a login input: Dados de login. 4. O download do arquivo com os d\u00e9bitos ser\u00e1 executado automatimente feedback: o download dos d\u00e9bitos em PDF ir\u00e1 come\u00e7ar e o usu\u00e1rio ser\u00e1 redirecionado para a p\u00e1gina de download de d\u00e9bitos. 4.1. O download do arquivo com d\u00e9bito n\u00e3o ser\u00e1 executado automaticamente feedback: O usu\u00e1rio ser\u00e1 redirecionado para a p\u00e1gina de download de d\u00e9bitos  5. Clique no bot\u00e3o de download feedback: o download dos d\u00e9bitos em PDF ir\u00e1 come\u00e7ar.  <p><p>Fonte: Oscar de Brito</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/HTA/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p> 1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/HTA/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p><p>1. Bilheteria Digital. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/hta/. Acesso em: 16 de out. 2023.</p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/HTA/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/10/2023 Adicionando An\u00e1lise de Tarefas Jefferson Tiago 1.1 15/10/2023 Adicionando An\u00e1lise de Tarefas Tiago Jefferson 1.2 15/10/2023 Adicionando An\u00e1lise da consulta a contas pagas Jefferson Tiago 1.3 15/10/2023 Adicionando emi\u00e7\u00e3o da segunda via Leandro Oscar 1.4 16/10/2023 Adicionando Revis\u00e3o de contas Rodrigo Leandro 1.5 16/10/2023 Adicionando Qualidade da \u00c1gua Mateus Leandro 1.6 16/10/2023 Adicionando Situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito Oscar Leandro 1.7 17/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Jefferson e Tiago Rodrigo e Mateus"},{"location":"apresentacoes/Entregas/","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"apresentacoes/Entregas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Este artefato cont\u00e9m todas as apresenta\u00e7\u00f5es gravadas no Teams<sup>2</sup> e postadas no YouTube<sup>1</sup> sobre cada entrega da disciplina.</p>"},{"location":"apresentacoes/Entregas/#entrega-1","title":"Entrega 1:","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 1, pode ser vista no YouTube.</p> <p> <p> V\u00eddeo 1: Entrega 1 (Fonte: Grupo 06. 2023). </p>"},{"location":"apresentacoes/Entregas/#entrega-2","title":"Entrega 2:","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 2, pode ser vista no YouTube.</p> <p> <p> V\u00eddeo 2: Entrega 2 (Fonte: Grupo 06. 2023). </p>"},{"location":"apresentacoes/Entregas/#entrega-3","title":"Entrega 3:","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 3, pode ser vista no YouTube.</p> <p> <p> V\u00eddeo 3: Entrega 3 (Fonte: Grupo 06. 2023). </p>"},{"location":"apresentacoes/Entregas/#entrega-4","title":"Entrega 4:","text":"<p>apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 4, pode ser vista no YouTube.   <p> V\u00eddeo 4: Entrega 4 (Fonte: Grupo 06. 2023). </p>"},{"location":"apresentacoes/Entregas/#entrega-5","title":"Entrega 5:","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 5, pode ser vista no YouTube.   <p> V\u00eddeo 4: Entrega 5 (Fonte: Grupo 06. 2023). </p>"},{"location":"apresentacoes/Entregas/#entrega-61","title":"Entrega 6.1:","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 6.1, pode ser vista no YouTube.   <p> V\u00eddeo 5: Entrega 6.1 (Fonte: Grupo 06. 2023). </p>"},{"location":"apresentacoes/Entregas/#entrega-7","title":"Entrega 7:","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 7, pode ser vista no YouTube.   <p> V\u00eddeo 6: Entrega 7 (Fonte: Grupo 06. 2023). </p>"},{"location":"apresentacoes/Entregas/#entrega-8","title":"Entrega 8:","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 8, pode ser vista no YouTube.   <p> V\u00eddeo 7: Entrega 8 (Fonte: Grupo 06. 2023). </p>"},{"location":"apresentacoes/Entregas/#entrega-62","title":"Entrega 6.2:","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 6.2, pode ser vista no YouTube.</p> <p> <p> V\u00eddeo 8: Entrega 6.2 (Fonte: Grupo 06. 2023). </p>"},{"location":"apresentacoes/Entregas/#entrega-final","title":"Entrega Final:","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o da entrega final, pode ser vista no YouTube.</p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 9: Entrega Final (Fonte: Grupo 06. 2023). </p>"},{"location":"apresentacoes/Entregas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p>1. YouTube. Dispon\u00edvel em: YouTube.</p> </p> <p><p>2. Teams. Dispon\u00edvel em: Teams.</p> </p>"},{"location":"apresentacoes/Entregas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 01/10/2023 Adicionou video Oscar Mateus, Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 2.0 16/10/2023 Adicionou Entrega 2 Mateus Mateus, Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 3.0 22/10/2023 Adicionou Entrega 3 Jefferson Mateus, Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 4.0 08/11/2023 Adicionou Entrega 5 Leandro Mateus, Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 5.0 15/11/2023 Adicionou Entrega 6.1 Jefferson e Tiago Mateus, Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 6.0 22/11/2023 Adicionou Entrega 7 Leandro Mateus, Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 7.0 28/11/2023 Adicionou Entrega 8 Jefferson Mateus, Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 8.0 04/11/2023 Adicionou entrega 6.2 Pedro Henrique Mateus, Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 9.0 04/11/2023 Adicionou entrega final Pedro Henrique Mateus, Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago <p></p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao1/","title":"Ata de reuni\u00e3o Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador - Grupo 06","text":"<p>Data: 26/09/2023  Hor\u00e1rio: 20:40 \u00e0s 23:00h Local: Online via Teams</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao1/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Mateus levy</li> <li> Jefferson Sena</li> <li> Leandro de Almeida</li> <li> Oscar de Brito</li> <li> Rodrigo fonseca</li> <li> Tiago Albuquerque</li> <li> Pedro Henrique</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao1/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Divis\u00e3o de tarefas para elabora\u00e7\u00e3o do cronograma.</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado dos grupos anteriores.</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao1/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>Leandro e Oscar respons\u00e1veis por fazer o git pages.</li> <li>Mateus e Pedro respons\u00e1veis pelos sites avaliados.</li> <li>Jefferson e Tiago respons\u00e1veis pela metodologia.</li> <li>Rodrigo e Pedro respons\u00e1veis pelo processo de design.</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao1/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o:","text":"<p>link da Reuni\u00e3o 26/09/2023</p> <p> <p></p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 27/09/2023 Escrita da ata Leandro Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 1.1 27/09/2023 Insere links e video na pagina Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago <p></p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao2/","title":"Reuni\u00e3o 2 - 04/10/2023","text":"<p>Hor\u00e1rio: 20:40 \u00e0s 23:00h Local: Online via Teams</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao2/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Jefferson Sena</li> <li> Leandro de Almeida</li> <li> Oscar de Brito</li> <li> Tiago Albuquerque</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao2/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o do GitHub Pages </li> <li>padroniza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao2/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>Oscar, Leandro, Tiago e Jefferson atualizaram os GitHub Pages com as informa\u00e7\u00f5es recomendadas pelo professor</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao2/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o:","text":"<p>link da Reuni\u00e3o 04/10/2023</p> <p> <p></p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 04/10/2023 Escrita da ata Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 1.1 08/10/2023 Insere links e video na pagina Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago <p></p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao3/","title":"Reuni\u00e3o 3 - 08/10/2023","text":"<p>Hor\u00e1rio: 22:30 \u00e0s 01:00h Local: Online via Teams</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao3/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Leandro de Almeida</li> <li> Oscar de Brito</li> <li> Pedro Henrique</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao3/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Corrigimos o projeto com base nas observa\u00e7\u00f5es do monitor</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao3/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>Oscar, Leandro e Pedro atualizaram os GitHub Pages com as informa\u00e7\u00f5es recomendadas pelo monitor</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao3/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o:","text":"<p>link da Reuni\u00e3o 08/10/2023</p> <p> <p></p> <p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 08/10/2023 Escrita da ata Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago <p></p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao4/","title":"Reuni\u00e3o 4 - 09/10/2023","text":"<p>Hor\u00e1rio: 19:15 \u00e0s 21:00h Local: Online via Teams</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao4/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Jefferson Sena de Oliveira</li> <li> Tiago Albuquerque de Lima</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao4/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Corrigimos alguns problemas no cronograma planejado e criamos o cronograma geral com o detalhamento das \u00e9tapas do projeto. Pequenas corre\u00e7\u00f5es em nomes de participantes que estavam errados no hist\u00f3rico de vers\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao4/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>Tiago e Jefferson realizaram as corre\u00e7\u00f5es da discuss\u00e3o e criar\u00e3o issues no GitHub para alguns problemas ainda existentes.</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao4/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o:","text":"<p>link da Reuni\u00e3o 09/10/2023</p> <p> <p></p> <p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 09/10/2023 Escrita da ata Tiago Jefferson <p></p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao5/","title":"Reuni\u00e3o 5 - 11/10/2023","text":"<p>Hor\u00e1rio: 20:15 \u00e0s 21:30h Local: Online via Teams</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao5/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Mateus levy</li> <li> Rodrigo fonseca</li> <li> Leandro de Almeida</li> <li> Oscar de Brito</li> <li> Jefferson Sena de Oliveira</li> <li> Tiago Albuquerque de Lima</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao5/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Realizaremos uma reuni\u00e3o com o objetivo de criar um question\u00e1rio no Google Forms para a nossa pesquisa sobre quest\u00f5es do site da Caesb. Durante a reuni\u00e3o, discutimos os t\u00f3picos, as quest\u00f5es e as op\u00e7\u00f5es de resposta que ser\u00e3o inclu\u00eddas no question\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao5/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>Durante a reuni\u00e3o, todos os participantes colaboraram ativamente na elabora\u00e7\u00e3o do formul\u00e1rio e conclu\u00edmos o processo de cria\u00e7\u00e3o. Cada membro da equipe contribuiu para a confec\u00e7\u00e3o do formul\u00e1rio, oferecendo suas ideias e sugest\u00f5es. </li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao5/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o:","text":"<p>link da Reuni\u00e3o 11/10/2023</p> <p> <p></p> <p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 09/10/2023 Escrita da ata Mateus Leandro 1.1 11/10/2023 Adicionando o v\u00eddeo Leandro Oscar <p></p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao6/","title":"Reuni\u00e3o 6 - 17/10/2023","text":"<p>Hor\u00e1rio: 21:40 \u00e0s 22:40h Local: Online via Teams</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao6/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Jefferson Sena de Oliveira</li> <li> Tiago Albuquerque de Lima</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao6/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Realizaremos uma reuni\u00e3o com o objetivo de resolver um dos problemas apresentado pelo professor na entrega da \u00e9tapa 2, a separa\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de an\u00e1lise de tarefas utilizados, HTA e GOMS.</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao6/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>Durante a reuni\u00e3o, Tiago e Jefferson realizaram a cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina para o m\u00e9todo GOMS com as as analises realizadas por cada integrante. </li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao6/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o:","text":"<p>link da Reuni\u00e3o 17/10/2023</p> <p> <p></p> <p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/10/2023 Escrita da ata Tiago Jefferson 1.1 17/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do Video Jefferson Tiago <p></p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao7/","title":"Ata de reuni\u00e3o Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador - Grupo 06","text":"<p>Data: 21/10/2023  Hor\u00e1rio: 20:30 \u00e0s 21:00h Local: Online via Teams</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao7/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Mateus levy</li> <li> Leandro de Almeida</li> <li> Oscar de Brito</li> <li> Rodrigo fonseca</li> <li> Pedro Henrique</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao7/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Revis\u00e3o do que foi feito.</li> <li>Pequena apresenta\u00e7\u00e3o das atividades realizadas.</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao7/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>Durante a reuni\u00e3o, todos os participantes realizaram uma pequena paresenta\u00e7\u00e3o das atividades feitas por cada um e uma pequena revis\u00e3o das suas atividades.</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao7/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o:","text":"<p>link da Reuni\u00e3o 21/10/2023</p> <p> <p></p> <p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 21/10/2023 Escrita da ata Rodrigo Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago <p></p>"},{"location":"des-aval-des/plan-rel-res/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"des-aval-des/plan-rel-res/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 Este documento ter por objetivo planejar o relato dos resultados e conclus\u00f5es obtidos na avalia\u00e7\u00e3o da analise de tarefas e definir os t\u00f3picos que devem existir no documento de relato dos resultados. O relato dos resultado deve ser realizado de maneira clara e fornecendo as informa\u00e7\u00f5es pertinentes coletadas na avalia\u00e7\u00e3o, bem como definir como esses resultados devem ser trabalhados.</p>"},{"location":"des-aval-des/plan-rel-res/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003 O planejamento do relato dos resultados ser\u00e1 feito a partir do documento planjamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas  e alguns dos t\u00f3picos que geralmente s\u00e3o abordados no relato de resultados:  </p> <ul> <li>os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>a forma como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada (m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado);</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes;</li> <li>um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados;</li> <li>Princ\u00edpais resultados;</li> </ul>"},{"location":"des-aval-des/plan-rel-res/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e Escopo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 Inicialmente, o documento dever\u00e1 conter o intuito da an\u00e1lise da tarefa que est\u00e1 sendo analisada relatando, tamb\u00e9m, o objetivo que o grupo pretende alcan\u00e7ar. </p>"},{"location":"des-aval-des/plan-rel-res/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Dever\u00e1 ser documentado, de acordo com o que foi definido no documento de Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o(s) m\u00e9todo(s) de avalia\u00e7\u00e3o utilizados para a an\u00e1lise de tarefas. </p>"},{"location":"des-aval-des/plan-rel-res/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>\u2003\u2003 Para a sele\u00e7\u00e3o dos participantes do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s ser verificado se o participante se encaixa no Perfil de Usu\u00e1rio definido no projeto e verificado se o entrevistador n\u00e3o possui qualquer tipo de v\u00ednculo com o entrevistado, para n\u00e3o haver qualquer influ\u00eancia ou contamina\u00e7\u00e3o dos dados coletados, dever\u00e1 ser registrado a identifica\u00e7\u00e3o do(s) usu\u00e1rio(s) selecionado(s).  </p>"},{"location":"des-aval-des/plan-rel-res/#interpretacao-e-analise-de-dados","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados","text":"<p>\u2003\u2003 O avaliador deve avaliar, interpretar e apresentar os dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. \u00c9 neces\u00e1rio examinar cuidadosamente os resultados para que n\u00e3o haja equ\u00edvocos na interpreta\u00e7\u00e3o e que o relato seja fidedigno, ou seja, condiza com os dados coletados.  Contextualizar os resultados dentro do objetivo da avalia\u00e7\u00e3o e considerar o impacto dos problemas identificados na usabilidade, na experi\u00eancia do usu\u00e1rio e nos objetivos estabelecidos.</p>"},{"location":"des-aval-des/plan-rel-res/#principais-resultados","title":"Principais Resultados","text":"<p>\u2003\u2003 Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos dados, dever\u00e3o ser documentados, de acordo com os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, os pontos de melhoria, sendo eles os t\u00f3picos essenciais analisados a partir dos dados coletados. Com isso, ser\u00e1 sintetizado os principais pontos que devem ser trabalhados explanando os aprimoramentos que quando aplicadas resultam em melhorias na usabilidade e experi\u00eancia de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"des-aval-des/plan-rel-res/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p> 1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p></p> <p><p>2. Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em&gt; https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/hta/. Acesso em 14 de outubro de 2023.</p></p>"},{"location":"des-aval-des/plan-rel-res/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 26/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e introdu\u00e7\u00e3o Tiago Jefferson 1.1 29/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos do planejamento Jefferson e Tiago Leando e Oscar <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o/","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Durante a etapa de an\u00e1lise de requisitos, come\u00e7amos com um question\u00e1rio, com o objetivo de obter informa\u00e7\u00f5es sobre as a\u00e7\u00f5es realizadas pelos usu\u00e1rios no site da Caesb. Com base nas respostas fornecidas pelos usu\u00e1rios, realizamos a an\u00e1lise de tarefas, tendo o perfil do usu\u00e1rio como ponto de partida. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio coletar informa\u00e7\u00f5es sob a perspectiva do usu\u00e1rio a fim de validar quais funcionalidades devem ser inclu\u00eddas no produto, quais tecnologias os usu\u00e1rios j\u00e1 dominam e quais fatores t\u00eam prioridade para uma an\u00e1lise mais aprofundada.</p> <p>\u2003\u2003Por isso, desenvolvemos este plano de avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. A tabela 1 apresenta as tarefas a serem analisadas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Tarefas que podem ser executadas no site da Caesb</p></p> Tarefas que podem ser executadas no site da Caesb Consultar Contas Pagas Consultar Falta de \u00c1gua Emitir segunda via da conta Informar vazamento na rua Revis\u00e3o de Conta Consultar Qualidade da \u00c1gua Situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos <p><p> Fonte: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Ser\u00e1 utilizado o DECIDE que segundo Sharp, Rogers e Preece (2007) \u00e9 um framework que serve para orientar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Cada letra da palavra DECIDE \u00e9 uma etapa a ser realizada no planejamento. A tabela 2 apresenta o significado de cada letra.</p> <p> <p><p>Tabela 2: Siginificado de cada letra da palavra DECIDE</p></p> Letra Significado D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. O avaliador deve determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. Para cada objetivo definido, o avaliador deve elaborar perguntas espec\u00edficas a serem respondidas durante avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. O avaliador deve escolher os m\u00e9todos adequados considerando prazo, or\u00e7amento, recursos e experi\u00eancia para atingir os objetivos e responder \u00e0s perguntas de maneira eficaz. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o de IHC envolve desafios pr\u00e1ticos, como recrutamento de usu\u00e1rios, equipamentos, prazos, or\u00e7amento e equipe necess\u00e1ria. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. Sempre que usu\u00e1rios s\u00e3o envolvidos numa avalia\u00e7\u00e3o, o avaliador deve tomar os cuidados \u00e9ticos necess\u00e1rios. E Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados. O avaliador precisa estar atento a alguns aspectos da avalia\u00e7\u00e3o realizada antes de tirar conclus\u00f5es e divulgar resultados. <p><p> Fonte: Sharp, Rogers e Preece, 2007</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o/#d-determinar-os-objetivos","title":"D - Determinar os objetivos","text":"<p>\u2003\u2003O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 obter informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios, examinar oportunidades de melhoria na usabilidade e identificar problemas relacionados \u00e0s tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios no site. Ao identificar maneiras de aumentar a efici\u00eancia, reduzir erros e aprimorar a acessibilidade, o planejamento contribui para a competitividade, economia de custos e melhoria da experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Nessa avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o abordadas quest\u00f5es relacionadas \u00e0 maneira como os usu\u00e1rios est\u00e3o usando o sistema [1] e problemas na intera\u00e7\u00e3o com as tarefas [2].</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o/#e-explorar-perguntas-a-serem-respondidas-com-a-avaliacao","title":"E - Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003As perguntas utilizadas na avalia\u00e7\u00e3o foram feitas com base na tabela 9.1 do livro 'Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador' de Simone Diniz Junqueira Barbosa e Bruno Santana da Silva. A tabela 3 apresenta as perguntas que ser\u00e3o feitas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 3: Perguntas que ser\u00e3o feitas durante a avalia\u00e7\u00e3o</p></p> Ordem Objetivo relacionado Pergunta Resposta poss\u00edvel Tipo de pergunta 1\u00b0 - Qual seu nome completo? Discursiva Aberta 2\u00b0 - Qual \u00e9 a sua idade? Discursiva Aberta 3\u00b0 - Qual \u00e9 a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Discursiva Aberta 4\u00b0 - Qual \u00e9 o seu n\u00edvel de experi\u00eancia com tecnologias? Pouca M\u00e9dia Muita Fechada 5\u00b0 1 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o site da CAESB? Sim N\u00e3o Fechada 6\u00b0 1 Qual plataforma voc\u00ea utiliza para acessar o site? Computador Celular Outro Fechada 7\u00b0 1 Quais s\u00e3o as principais fun\u00e7\u00f5es que voc\u00ea utiliza no site da CAESB? Consultar Contas Pagas, Consultar Falta de \u00c1gua, Emitir segunda via da conta, Informar vazamento na rua, Revis\u00e3o de Conta, Consultar Qualidade da \u00c1gua e Situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos Fechada 8\u00b0 1 Das funcionalidades que voc\u00ea identificou como mais usadas, qual delas considera mais importante para voc\u00ea? Discursiva Aberta 9\u00b0 2 Identificou algum problema ao tentar usar essa funcionalidade, quais? Discursiva Aberta 10\u00b0 1 Voc\u00ea consegue operar o sistema da CAESB com facilidade? Discursiva Aberta 11\u00b0 2 Acredita que as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o facilmente identificadas quando visita o site? Sim N\u00e3o Fechada 12\u00b0 2 Considera que o site da CAESB possui muitas informa\u00e7\u00f5es? Discursiva Aberta 13\u00b0 2 Sente-se desconfort\u00e1vel ao utilizar o site da CAESB? Se sim, o que acredita que ajudaria a mitigar esse desconforto? Discursiva Aberta 14\u00b0 2 Teria alguma sugest\u00e3o de melhoria para o site? Discursiva Aberta <p><p> Fonte: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o/#c-escolher-os-metodos-de-avaliacao","title":"C - Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O m\u00e9todo escolhido foi o das entrevistas, no qual utilizamos um question\u00e1rio contendo perguntas relacionadas ao sistema e \u00e0s tarefas executadas pelo usu\u00e1rio nele. Optamos por este m\u00e9todo, uma vez que ele nos permite obter informa\u00e7\u00f5es sobre o sistema sob a perspectiva do usu\u00e1rio. As entrevistas foram gravadas, e todos os usu\u00e1rios concordaram em participar delas.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o/#i-identificar-e-administrar-as-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O recrutamento dos usu\u00e1rios que participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizado por meio de convites a usu\u00e1rios da plataforma. Ser\u00e3o avaliados cinco usu\u00e1rios, o que est\u00e1 dentro da quantidade determinada por Dumas e Redish. Cada membro do grupo ir\u00e1 escolher uma funcionalidade e fazer uma entrevista sobre ela. Optamos pelo uso da plataforma Discord<sup>1</sup>, pois \u00e9 gratuita e de livre acesso. O cronograma a ser seguido pode ser observado nas tabelas de 4 a 8.</p> <p><p> Tabela 4:  Entrevista 1</p> </p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Leandro de Almeida Danilo F\u00e9lix 02/11/2023 16:50 at\u00e9 17:05 Discord <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p></p> <p><p>Tabela 5:  Entrevista 2</p></p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Oscar de Brito Laura Coutinho 02/11/2023 20:30 at\u00e9 20:40 Teams <p><p> Fonte: Oscar Brito, 2023</p></p> <p><p> Tabela 6:  Entrevista 3</p> </p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Pedro Henrique Lucas Ambrosio 04/11/2023 14:40 at\u00e9 14:50 Discord <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p> <p><p>Tabela 7:  Entrevista 4</p></p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Tiago Albuquerque Jo\u00e3o Lucas 08/11/2023 18:40 at\u00e9 18:50 Teams <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023</p></p> <p><p>Tabela 8:  Entrevista 5</p></p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Jefferson Sena Jos\u00e9 Andr\u00e9 08/11/2023 18:00 at\u00e9 18:10 Teams<sup>2</sup> <p><p> Fonte: Jeffeson Sena, 2023</p></p> <p><p>Tabela 9:  Entrevista 6</p></p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Rodrigo Fonseca Carlos Guilherme 08/11/2023 13:30 at\u00e9 13:40 Discord<sup>2</sup> <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023</p></p> <p><p>Tabela 10:  Entrevista 7</p></p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Mateus Levy Pedro Luiz 08/11/2023 18:30 at\u00e9 18:35 Discord<sup>2</sup> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023</p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o/#d-decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","title":"D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>\u2003\u2003Ser\u00e1 empregado o termo de consentimento elaborado na se\u00e7\u00e3o de aspectos \u00e9ticos, com o prop\u00f3sito de obter a autoriza\u00e7\u00e3o dos participantes, garantindo que sejam devidamente respeitados durante e ap\u00f3s a atividade.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o/#e-avaliar-evaluate-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados","text":"<p>\u2003\u2003Ap\u00f3s a conclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, a equipe analisar\u00e1 os dados com o objetivo de avaliar o grau de confiabilidade dos resultados obtidos e verificar se podem ser generalizados al\u00e9m da amostra analisada.</p> <p>\u2003\u2003Depois de verificar os dados coletados durante as entrevistas, as informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o analisadas para que possam contribuir com o aprimoramento do sistema.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do teste piloto","text":"<p>\u2003\u2003Os procedimentos para a Realiza\u00e7\u00e3o do Teste Piloto tem como finalidade avaliar o pr\u00f3prio planejamento e analisar se a avalia\u00e7\u00e3o, conforme planejada, \u00e9 capaz de produzir os dados necess\u00e1rios para responder \u00e0s quest\u00f5es e objetivos do estudo. Durante o teste piloto, os avaliadores devem conduzir a avalia\u00e7\u00e3o como se fosse uma sess\u00e3o normal. Isso permite verificar a clareza e objetividade da linguagem utilizada nas explica\u00e7\u00f5es e nos materiais fornecidos, bem como determinar se esses materiais cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es adequadas e suficientes para guiar os participantes durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>\u2003\u2003O teste ser\u00e1 realizado no dia 29/10/2023, contando com a presen\u00e7a dos alunos Leandro de Almeida e Oscar de Brito. </p> <p>apresenta\u00e7\u00e3o do teste piloto pode ser vista no YouTube.<sup>2</sup></p> <p>  Video 1 - Teste piloto <p></p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023</p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p>1. Discord. Dispon\u00edvel em: Discord.</p> </p> <p><p>2. YouTube. Dispon\u00edvel em: YouTube.</p> </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p><p>1. Bilheteria Digital. Guia de estilo. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/guia-de-estilo/. Acesso em: 28 de out. 2023.</p></p> <p><p>2. Lichess. Guia de estilo. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/. Acesso em: 28 de out. 2023.</p></p> <p><p>3. SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Elsevier, 2010.</p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 28/10/2023 Adiciona Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson 1.1 29/10/2023 Adicina etepa I do decide e V\u00eddeo do teste piloto Leandro e Oscar Jefferson 1.2 29/10/2023 Arrumando Poss\u00edveis Rodrigo Mateus <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Storyboard/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard \u00e9 o processo de prepara\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o de um storyboard, que \u00e9 uma sequ\u00eancia de quadros ou ilustra\u00e7\u00f5es que descrevem visualmente uma hist\u00f3ria ou narrativa. A avalia\u00e7\u00e3o do storyboard \u00e9 importante para garantir que a hist\u00f3ria seja comunicada de forma eficaz e que os elementos visuais estejam alinhados com os objetivos do projeto.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> <p><p>Tabela 1: Siginificado de cada letra da palavra DECIDE</p></p> Letra Significado D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. O avaliador deve determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. Para cada objetivo definido, o avaliador deve elaborar perguntas espec\u00edficas a serem respondidas durante avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. O avaliador deve escolher os m\u00e9todos adequados considerando prazo, or\u00e7amento, recursos e experi\u00eancia para atingir os objetivos e responder \u00e0s perguntas de maneira eficaz. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o de IHC envolve desafios pr\u00e1ticos, como recrutamento de usu\u00e1rios, equipamentos, prazos, or\u00e7amento e equipe necess\u00e1ria. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. Sempre que usu\u00e1rios s\u00e3o envolvidos numa avalia\u00e7\u00e3o, o avaliador deve tomar os cuidados \u00e9ticos necess\u00e1rios. E Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados. O avaliador precisa estar atento a alguns aspectos da avalia\u00e7\u00e3o realizada antes de tirar conclus\u00f5es e divulgar resultados. <p><p> Fonte: Sharp, Rogers e Preece, 2007</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Storyboard/#d-objetivo","title":"D - Objetivo","text":"<p>\u2003\u2003O objetivo geral da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 criar e validar uma vers\u00e3o final dos storyboards, garantindo que sejam claros, coesos, atrativos e estejam organizadas com os objetivos do projeto. Visando a identifica\u00e7\u00e3o de eventuais problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface,  identificando se o entrevistado est\u00e1 de fato inserido na realidade retratada no Storyboard.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Storyboard/#e-explorar-perguntas-a-serem-respondidas","title":"E - Explorar perguntas a serem respondidas","text":"<p>\u2003\u2003 Para conduzir uma entrevista bem-sucedida, iremos contextualizar a import\u00e2ncia dos storyboards na usabilidade de um sistema, com o objetivo de identificar poss\u00edveis melhorias. Al\u00e9m disso, forneceremos uma explica\u00e7\u00e3o detalhada sobre o processo ao entrevistado. Durante a entrevista, apresentaremos um storyboard criado e solicitaremos ao entrevistado que responda \u00e0s seguintes perguntas em rela\u00e7\u00e3o a esse artefato planejado.</p> <p></p> <p><p>Tabela 2: Roteiro de Perguntas</p></p> Ordem Enunciado Respostas Poss\u00edveis 1\u00ba Voc\u00ea acha que a hist\u00f3ria apresentada no storyboard \u00e9 clara e f\u00e1cil de entender? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 2\u00ba Voc\u00ea acredita que o storyboard seja apropriado para o p\u00fablico-alvo pretendido? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 3\u00ba Os usu\u00e1rios envolvidos no storyboard condizem com a realidade? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 4\u00ba Voc\u00ea percebe uma sequ\u00eancia l\u00f3gica de eventos no storyboard? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 5\u00ba O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com o seguinte itens (personagem, objetos, cen\u00e1rios) identific\u00e1veis? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei <p>Fonte: Rodrigo Fonseca</p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Storyboard/#c-escolher-os-metodos-de-avaliacao","title":"C - Escolher os M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O m\u00e9todo escolhido foi o das entrevistas, As entrevistas fornecem uma estrutura para a conversa, permitindo ao entrevistador fazer perguntas espec\u00edficas relacionadas ao storyboard. Isso pode incluir quest\u00f5es abertas e perguntas diretas para explorar \u00e1reas cr\u00edticas do artefato. Optamos por este m\u00e9todo, uma vez que ele nos permite obter informa\u00e7\u00f5es sobre o sistema sob a perspectiva do usu\u00e1rio. As entrevistas foram gravadas, e todos os usu\u00e1rios concordaram em participar delas.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Storyboard/#i-identificar-e-administrar-as-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O recrutamento dos participantes da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feito atrav\u00e9s de convites direcionados aos usu\u00e1rios da plataforma. Para a avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o selecionados cinco participantes, conforme a recomenda\u00e7\u00e3o de Dumas e Redish. . Optamos por utilizar a plataforma Discord, uma escolha que se deve \u00e0 sua acessibilidade e gratuidade. O cronograma para a avalia\u00e7\u00e3o pode ser consultado nas tabelas de 3 a 7.</p> <p><p> Tabela 3:  Entrevista 1</p> </p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Rodrigo Discord <p><p>Tabela 4:  Entrevista 2</p></p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Rodrigo e Mateus Levy Discord <p><p>Tabela 5:  Entrevista 3</p></p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Rodrigo Mateus Levy Discord <p><p>Tabela 6:  Entrevista 4</p></p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Rodrigo e Mateus Levy Discord <p><p>Tabela 7:  Entrevista 5</p></p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Rodrigo e Mateus Levy Discord"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Storyboard/#d-decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","title":"D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>\u2003\u2003Ser\u00e1 mostrado o termo de consentimento elaborado na se\u00e7\u00e3o de aspectos \u00e9ticos, com o intuito de obter a autoriza\u00e7\u00e3o dos participantes, garantindo que sejam devidamente respeitados durante e ap\u00f3s a atividade.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Storyboard/#e-avaliar-evaluate-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados","text":"<p>\u2003\u2003Ap\u00f3s a conclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os dados ser\u00e3o meticulosamente documentados e analisados, considerando o contexto em que foram originados. Ser\u00e1 avaliado se esses dados demonstram um alto grau de confiabilidade e se podem ser extrapolados para representar a totalidade dos usu\u00e1rios do site.</p> <p>\u2003\u2003Uma vez conclu\u00edda esta fase, os dados ser\u00e3o compartilhados com a equipe de desenvolvimento, com o objetivo de obter a maior quantidade poss\u00edvel de informa\u00e7\u00f5es pertinentes para o progresso do projeto.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Storyboard/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do teste piloto","text":"<p>\u2003\u2003Os procedimentos para a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto t\u00eam como prop\u00f3sito avaliar o planejamento em si e verificar se a avalia\u00e7\u00e3o, conforme planejada, \u00e9 capaz de gerar os dados necess\u00e1rios para abordar as quest\u00f5es e objetivos do estudo. Durante o teste piloto, os avaliadores devem conduzir a avalia\u00e7\u00e3o como se fosse uma sess\u00e3o normal. Isso permite avaliar a clareza e objetividade da linguagem utilizada nas explica\u00e7\u00f5es e nos materiais fornecidos, al\u00e9m de determinar se esses materiais cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es adequadas e suficientes para orientar os participantes ao longo da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> Video 1 - Entrevista 1 <p><p>Fonte: Rodrigo Fonseca e Mateus Levy.</p> </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Storyboard/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Com todo esse planejamento, nossa expectativa \u00e9 de que sejamos capazes de identificar todos os aspectos que necessitam de aprimoramento, bem como aqueles que j\u00e1 se encontram em um est\u00e1gio satisfat\u00f3rio, nos possibilitando avan\u00e7ar para as fases seguintes do processo de design.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Storyboard/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p> 1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Planejamento-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 30/10/2023 planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Rodrigo Leandro 1.1 30/10/2023 Adiciona referencias Mateus Leandro <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/","title":"Relato dos Resultados","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Um storyboard \u00e9 uma t\u00e9cnica de design que ajuda a visualizar e explicar como uma interface de usu\u00e1rio deve funcionar. \u00c9 uma s\u00e9rie de ilustra\u00e7\u00f5es sequenciais que representam as telas, p\u00e1ginas ou estados de um aplicativo, site ou sistema interativo, com anota\u00e7\u00f5es que explicam o que est\u00e1 acontecendo em cada cena.</p> <p>\u2003\u2003Com base no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard, elaboramos este documento com o prop\u00f3sito de registrar os resultados obtidos ao longo do processo de avalia\u00e7\u00e3o. O objetivo \u00e9 fornecer orienta\u00e7\u00f5es para poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es e melhorias no projeto.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#metodo-de-avaliacao-empregado","title":"Metodo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>\u2003\u2003A metodologia utilizada foi a investigava onde o grupo utilizou entrevistas com usu\u00e1rios reais do site que se encaixam no perfil do usu\u00e1rio definido no projeto. Antes das entrevistas foi apresentado os Termos de Consentimento para o entrevistado, o qual concordando com o termo a entrevista prosseguia.</p> <p>\u2003\u2003Durante a entrevista, foram feitas perguntas conceituais que tivessem rela\u00e7\u00e3o com o sistema em quest\u00e3o, logo ap\u00f3s, foi explicado e apresentado os storyboard.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#informar-vazamento","title":"Informar Vazamento","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Essa avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo identificar a concord\u00e2ncia do storyboard criado para a funcionalidade de informar vazamento com a realidade da utiliza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios reais do sistema.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do usu\u00e1rio","text":"<p>\u2003\u2003O usu\u00e1rio escolhido para participar da entrevista se encaixa nos par\u00e2metros estabelecidos no perfil de usu\u00e1rio, possui familiaridade com tecnologia e com o sistema da CAESB. </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#sumario-dos-dados-coletados","title":"Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p><p>Tabela 1: Roteiro de Perguntas</p></p> <p> Ordem Enunciado Respostas Poss\u00edveis 1\u00ba Voc\u00ea acha que a hist\u00f3ria apresentada no storyboard \u00e9 clara e f\u00e1cil de entender? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 2\u00ba Voc\u00ea acredita que o storyboard seja apropriado para o p\u00fablico-alvo pretendido? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 3\u00ba Os usu\u00e1rios envolvidos no storyboard condizem com a realidade? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 4\u00ba Voc\u00ea percebe uma sequ\u00eancia l\u00f3gica de eventos no storyboard? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 5\u00ba O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com o seguinte itens (personagem, objetos, cen\u00e1rios) identific\u00e1veis? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p> <p>Video 1 - Entrevista 1</p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p> <p></p> <p> <p><p> Tabela 2:  Cronograma da entrevista</p> </p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Pedro Henrique Lucas Ambr\u00f3sio 04/11/2023 15:00 at\u00e9 15:10 Discord <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#problemas-encontrados-pela-avaliacao","title":"Problemas encontrados pela avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o  foram encontrados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o do storyboard.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u2003\u2003Foi relatado pelo usu\u00e1rio durante a an\u00e1lise do storyboard uma certa dificuldade de encontrar o portal de servi\u00e7os, ficando como um feedback que o site deixe mais claro a op\u00e7\u00e3o para acessar essa p\u00e1gina e ele realmente concordou com os passos apresentados no storyboard.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#interpretacao-e-analise-dos-dados","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>\u2003\u2003Por fim, como ficou evidenciado pelos dados obtidos, o usu\u00e1rio concorda com os passos apresentados para se relatar um vazamento por meio da funcionalidade no site da CAESB, demonstrando que o storyboard est\u00e1 condizente com a realidade e foi explicado claramente para o usu\u00e1rio.</p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#emitir-segunda-via-da-conta","title":"Emitir Segunda Via da Conta","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_1","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 verificar se a hist\u00f3ria criada no storyboard para emitir a segunda via da conta est\u00e1 alinhada com a experi\u00eancia do usu\u00e1rio na realidade.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#perfil-do-usuario_1","title":"Perfil do usu\u00e1rio","text":"<p>\u2003\u2003O entrevistado se encaixa nos par\u00e2metros estabelecidos no perfil do usu\u00e1rio, pois possui 20 anos de idade, experi\u00eancia com tecnologia e utiliza o site da Caesb.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#sumario-dos-dados-coletados_1","title":"Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p><p>Tabela 3: Roteiro de Perguntas</p></p> <p> Ordem Enunciado Respostas Poss\u00edveis 1\u00ba Voc\u00ea acha que a hist\u00f3ria apresentada no storyboard \u00e9 clara e f\u00e1cil de entender? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 2\u00ba Voc\u00ea acredita que o storyboard seja apropriado para o p\u00fablico-alvo pretendido? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 3\u00ba Os usu\u00e1rios envolvidos no storyboard condizem com a realidade? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 4\u00ba Voc\u00ea percebe uma sequ\u00eancia l\u00f3gica de eventos no storyboard? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 5\u00ba O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com o seguinte itens (personagem, objetos, cen\u00e1rios) identific\u00e1veis? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p></p> <p>Video 2 - Entrevista 2</p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p></p> <p><p> Tabela 4:  Cronograma da entrevista</p> </p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Leandro de Almeida Bernado Borges 04/11/2023 19:00 at\u00e9 19:10 Discord <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#problemas-encontrados-pela-avaliacao_1","title":"Problemas encontrados pela avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Foi dif\u00edcil identificar olhando apenas os desenhos que o storyboard era do site da Caesb.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#feedback-do-usuario","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>\u2003\u2003A logo do site deveria ter sido representado nos quadrinhos do storyboard.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#interpretacao-e-analise-dos-dados_1","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>\u2003\u2003O storyboard est\u00e1 alinhado com a sua proposta e \u00e9 compreens\u00edvel por um usu\u00e1rio comum do site apesar de possuir problemas em rela\u00e7\u00e3o aos desenhos.</p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#consultar-contas-pagas","title":"Consultar Contas Pagas","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_2","title":"Objetivo e Escopo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003 \u2003 Esta avalia\u00e7\u00e3o tem o intuito de realizar uma entrevista com um usu\u00e1rio do site da Caesb. Nesta entrevista, o usu\u00e1rio analisa um StoryBoard que evidencia passos para realizar a tarefa de Consultar Contas Pagas verificando se est\u00e1 coerente com as etapas reais.  </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#perfil-do-usuario_2","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>\u2003 \u2003  O entrevistado tem 21 anos, \u00e9 usu\u00e1rio do site da Caesb e possui expri\u00eancia com tecnologias. Com isso, possui as caracter\u00edsticas necess\u00e1rias que o enquadram no Perfil de Usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#sumario-dos-dados-coletados_2","title":"Sum\u00e1rio dos Dados Coletados","text":"<p><p>Tabela 5: Roteiro de Perguntas</p></p> <p> Ordem Enunciado Respostas Poss\u00edveis 1\u00ba Voc\u00ea acha que a hist\u00f3ria apresentada no storyboard \u00e9 clara e f\u00e1cil de entender? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 2\u00ba Voc\u00ea acredita que o storyboard seja apropriado para o p\u00fablico-alvo pretendido? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 3\u00ba Os usu\u00e1rios envolvidos no storyboard condizem com a realidade? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 4\u00ba Voc\u00ea percebe uma sequ\u00eancia l\u00f3gica de eventos no storyboard? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 5\u00ba O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com o seguinte itens (personagem, objetos, cen\u00e1rios) identific\u00e1veis? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023</p> </p> <p>Video 3 - Entrevista 3</p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023</p> </p> <p><p> Tabela 6:  Cronograma da entrevista</p> </p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Jefferson Sena Jos\u00e9 Andr\u00e9 08/11/2023 18:00 at\u00e9 18:10 Teams <p><p> Fonte: jefferson Sena, 2023</p> </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#problemas-encontrados-pela-avaliacao_2","title":"Problemas encontrados pela avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Durante a avalia\u00e7\u00e3o do storyboard, n\u00e3o foram encontrados problemas.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#feedback-do-usuario_1","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>\u2003\u2003Foi relatado pelo usu\u00e1rio que o StoryBoard atende a necessidade do usu\u00e1rio de verificar que suas conta est\u00e3o pagas.  </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#interpretacao-e-analise-dos-dados_2","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>\u2003\u2003 Concluindo a an\u00e1lise, os dados obtidos evidenciam que o usu\u00e1rio concorda com os passos apresentados para se consultar as contas pagas. Diante disso, o storyboard est\u00e1 condizente com a realidade e foi explicado claramente para o usu\u00e1rio. </p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#consultar-falta-de-agua","title":"Consultar falta de \u00e1gua","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_3","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A entrevista realizada teve o objetivo de verificar se o StoryBoard desenvolvido para a tarefa consultar falta de \u00e1gua condiz com o fluxo de execu\u00e7\u00e3o l\u00f3gico realizado pelo usu\u00e1rio para completar a tarefa</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#perfil-do-usuario_3","title":"Perfil do usu\u00e1rio","text":"<p>\u2003\u2003O entrevistado se encaixa nos par\u00e2metros estabelecidos no perfil do usu\u00e1rio, pois possui 21 anos de idade, experi\u00eancia com tecnologia e utiliza o site da Caesb.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#sumario-dos-dados-coletados_3","title":"Sum\u00e1rio dos Dados Coletados","text":"<p><p>Tabela 7: Roteiro de Perguntas</p></p> <p> Ordem Enunciado Respostas Poss\u00edveis 1\u00ba Voc\u00ea acha que a hist\u00f3ria apresentada no storyboard \u00e9 clara e f\u00e1cil de entender? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 2\u00ba Voc\u00ea acredita que o storyboard seja apropriado para o p\u00fablico-alvo pretendido? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 3\u00ba Os usu\u00e1rios envolvidos no storyboard condizem com a realidade? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 4\u00ba Voc\u00ea percebe uma sequ\u00eancia l\u00f3gica de eventos no storyboard? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 5\u00ba O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com o seguinte itens (personagem, objetos, cen\u00e1rios) identific\u00e1veis? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023</p></p> <p></p> <p>Video 4 - Entrevista 4</p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023</p></p> <p><p> Tabela 8:  Cronograma da entrevista</p> </p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Tiago Albuquerque Jo\u00e3o Lucas 08/11/2023 19:00 at\u00e9 19:10 Teams <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#problemas-encontrados-pela-avaliacao_3","title":"Problemas encontrados pela avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o  foram encontrados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o do storyboard.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#feedback-dos-usuarios_1","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u2003\u2003Foi relatado pelo usu\u00e1rio durante a an\u00e1lise do storyboard que a sequ\u00eancia l\u00f3gica e o cen\u00e1rio apresentado condizem, nas palavras dele, exatamente com a realidade e com os passos necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#interpretacao-e-analise-dos-dados_3","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>\u2003\u2003Por fim, como ficou evidenciado pelos dados obtidos, o usu\u00e1rio concorda com os passos apresentados para se consultar a falta de \u00e1gua por meio da funcionalidade no site da CAESB, demonstrando que o storyboard est\u00e1 condizente com a realidade e foi explicado claramente para o usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#revisao-de-conta","title":"Revis\u00e3o de Conta","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_4","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003E essa avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo identificar se o StoryBoard esta devidamente relacionado com a funcionalidade de revis\u00e3o de contas no site da caesb.</p> <p> <p><p> Tabela 9:  Cronograma da entrevista</p> </p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Rodrigo Fonseca Carlos Guilherme 08/11/2023 13:00 at\u00e9 13:10 Discord <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#perfil-do-usuario_4","title":"Perfil do usu\u00e1rio","text":"<p>\u2003\u2003O usu\u00e1rio que foi escolhido  para participar da entrevista se adequa nos padr\u00f5es estabelecidos no perfil de usu\u00e1rio, possuindo conhecimento com tecnologia e com o sistema da CAESB. </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#sumario-dos-dados-coletados_4","title":"Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p><p>Tabela 10: Roteiro de Perguntas</p></p> <p> Ordem Enunciado Respostas Poss\u00edveis 1\u00ba Voc\u00ea acha que a hist\u00f3ria apresentada no storyboard \u00e9 clara e f\u00e1cil de entender? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 2\u00ba Voc\u00ea acredita que o storyboard seja apropriado para o p\u00fablico-alvo pretendido? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 3\u00ba Os usu\u00e1rios envolvidos no storyboard condizem com a realidade? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 4\u00ba Voc\u00ea percebe uma sequ\u00eancia l\u00f3gica de eventos no storyboard? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 5\u00ba O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com o seguinte itens (personagem, objetos, cen\u00e1rios) identific\u00e1veis? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023</p></p> <p>Video 5 - Entrevista 5</p> <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#problemas-encontrados-pela-avaliacao_4","title":"Problemas encontrados pela avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o  foram encontrados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o do storyboard.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#feedback-dos-usuarios_2","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u2003\u2003O usu\u00e1rio teve dificuldade em entender os dois ultimos quadrinho do StoryBoard.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#interpretacao-e-analise-dos-dados_4","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>\u2003\u2003O storyboard apresenta uma proposta adequada a funcionalidade, podendo ter problemas quanto o entedimento mas mesmo assim coneguuindo transmitir uma historia da forma certa.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#situacao-de-debito","title":"Situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_5","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Essa avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo identificar se o StoryBoard esta devidamente relacionado com a funcionalidade de situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito</p> <p> <p><p> Tabela 11:  Cronograma da entrevista</p> </p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Oscar de Brito Marco Couto 07/11/2023 20:00 at\u00e9 20:15 teams <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#perfil-do-usuario_5","title":"Perfil do usu\u00e1rio","text":"<p>\u2003\u2003O usu\u00e1rio que foi escolhido  para participar da entrevista se adequa nos padr\u00f5es estabelecidos no perfil de usu\u00e1rio, possuindo conhecimento com tecnologia e com o sistema da CAESB. Cmm um adendo de que  em  que o mesmo ja passou por situa\u00e7\u00e3o semelhante da representada no storyboard. </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#sumario-dos-dados-coletados_5","title":"Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p><p>Tabela 12: Roteiro de Perguntas</p></p> <p> Ordem Enunciado Respostas Poss\u00edveis 1\u00ba Voc\u00ea acha que a hist\u00f3ria apresentada no storyboard \u00e9 clara e f\u00e1cil de entender? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 2\u00ba Voc\u00ea acredita que o storyboard seja apropriado para o p\u00fablico-alvo pretendido? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 3\u00ba Os usu\u00e1rios envolvidos no storyboard condizem com a realidade? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 4\u00ba Voc\u00ea percebe uma sequ\u00eancia l\u00f3gica de eventos no storyboard? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 5\u00ba O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com o seguinte itens (personagem, objetos, cen\u00e1rios) identific\u00e1veis? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023</p></p> <p>Video 6 - Entrevista 6</p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#problemas-encontrados-pela-avaliacao_5","title":"Problemas encontrados pela avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o  foram encontrados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o do storyboard.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#feedback-dos-usuarios_3","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u2003\u2003O usu\u00e1rio sentiu dificuldade em visualizar o storyboard, a imagem ficou um pouco clara demais quando foi escaneado</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#interpretacao-e-analise-dos-dados_5","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>\u2003\u2003O esbo\u00e7o visual prop\u00f5e uma abordagem funcional, embora possa  apresentar desafios de compreens\u00e3o, ainda consegue transmitir o sentido do hist\u00f3ria de forma coerente.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#consultar-qualidade-da-agua","title":"Consultar Qualidade da \u00c1gua","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_6","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Essa avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo identificar se o StoryBoard esta devidamente relacionado com a funcionalidade de situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito</p> <p> <p><p> Tabela 13:  Cronograma da entrevista</p> </p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Mateus Levy Pedro Luiz 08/11/2023 18:40 at\u00e9 18:42 discord <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#perfil-do-usuario_6","title":"Perfil do usu\u00e1rio","text":"<p>\u2003\u2003O participante escolhido para a entrevista atende aos crit\u00e9rios definidos no perfil do usu\u00e1rio, pois possui conhecimento em tecnologia e familiaridade com o sistema da CAESB. Al\u00e9m disso, \u00e9 relevante destacar que o entrevistado j\u00e1 enfrentou uma situa\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0quela representada no storyboard. </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#sumario-dos-dados-coletados_6","title":"Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p><p>Tabela 14: Roteiro de Perguntas</p></p> <p> Ordem Enunciado Respostas Poss\u00edveis 1\u00ba Voc\u00ea acha que a hist\u00f3ria apresentada no storyboard \u00e9 clara e f\u00e1cil de entender? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 2\u00ba Voc\u00ea acredita que o storyboard seja apropriado para o p\u00fablico-alvo pretendido? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 3\u00ba Os usu\u00e1rios envolvidos no storyboard condizem com a realidade? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 4\u00ba Voc\u00ea percebe uma sequ\u00eancia l\u00f3gica de eventos no storyboard? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei 5\u00ba O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com o seguinte itens (personagem, objetos, cen\u00e1rios) identific\u00e1veis? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O   (\u2003) N\u00e3o Sei <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023</p></p> <p>Video 7 - Entrevista 7</p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#problemas-encontrados-pela-avaliacao_6","title":"Problemas encontrados pela avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o  foram encontrados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o do storyboard.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#feedback-dos-usuarios_4","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u2003\u2003O usu\u00e1rio enfrentou dificuldades ao visualizar o storyboard devido \u00e0 qualidade da imagem, que ficou um tanto desfocada ap\u00f3s a digitaliza\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#interpretacao-e-analise-dos-dados_6","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>\u2003\u2003Em resumo, com base na an\u00e1lise dos dados coletados, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o usu\u00e1rio concorda com os procedimentos delineados para acessar as contas pagas. Portanto, podemos concluir que o storyboard \u00e9 adequado \u00e0 realidade e foi comunicado de maneira compreens\u00edvel para o usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados%20do%20story/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 04/11/2023 Adiciona relato dos resultados Leandro Pedro 1.1 04/11/2023 Adicionando relato storyboard informar vazamento Pedro Leandro 1.2 05/11/2023 Adicionando relato storyboard emitir segunda via Leandro Pedro 1.3 08/11/2023 Adicionando relato storyboard consultar a falta de \u00e1gua Tiago Jefferson 1.4 08/11/2023 Adicionando relato storyboard consultar contas pagas Jefferson Oscar 1.5 08/11/2023 Adicionando relato storyboard Revis\u00e3o de Contas Rodrigo Thiago 1.6 08/11/2023 Adicionando relato storyboard situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito Oscar Leandro 1.7 08/11/2023 Adicionando relato storyboard consultar qualidade da \u00e1gua Mateus Pedro <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/","title":"Relato dos Resultados","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O relato dos resultados tem como objetivo documentar as informa\u00e7\u00f5es obtidas durante a an\u00e1lise de tarefas para que o grupo possa compreender melhor as diferentes tarefas que os usu\u00e1rios realizam ao interagir com o site. Com base nessa an\u00e1lise podemos fornecer informa\u00e7\u00f5es que guiem todos os envolvidos no projeto sobre problemas de design, feedback dos usu\u00e1rios e oportunidades para melhorar o sistema.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#metodo-de-avaliacao-empregado","title":"Metodo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>\u2003\u2003A metodologia utilizada para a avalia\u00e7\u00e3o foi a investigativa utilizando entrevistas como j\u00e1 citado anteriormente no Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas. Cada membro do grupo realizou uma entrevista sobre a tarefa do site a qual ele ficou respons\u00e1vel.</p> <p>\u2003\u2003Na entrevista foram apresentadas uma introdu\u00e7\u00e3o sobre o projeto, as pol\u00edticas de termos e consentimento e o question\u00e1rio que est\u00e1 dispon\u00edvel no planejamento da an\u00e1lise da avalia\u00e7\u00e3o de tarefas.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#emitir-segunda-via-da-conta","title":"Emitir Segunda Via da Conta","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Verificar se essa tarefa representa de maneira correta as a\u00e7\u00f5es realizadas pelos usu\u00e1rios do site da Caesb quando utilizam a fun\u00e7\u00e3o emitir segunda via da conta e coletar informa\u00e7\u00f5es para melhorar o projeto.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>\u2003\u2003O participante se encaixa no perfil do usu\u00e1rio pois tem 21 anos, possui experi\u00eancia com tecnologias e j\u00e1 utilizou a fun\u00e7\u00e3o emitir segunda via da conta no site da Caesb.</p> <p> <p>Video 1 - Entrevista 1</p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p></p> <p></p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma da entrevista</p> </p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Leandro de Almeida Danilo F\u00e9lix 02/11/2023 17:30 at\u00e9 17:40 Discord <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#relato-da-interpretacao-e-analise-dos-dados","title":"Relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>\u2003\u2003Podemos concluir, com base na entrevista, que a fun\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o da segunda via da conta atende \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios do site da Caesb. No entanto, a grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es no site pode dificultar a localiza\u00e7\u00e3o dessa fun\u00e7\u00e3o. Para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, as informa\u00e7\u00f5es do site deveriam ser organizadas de uma forma que n\u00e3o poluisse a tela, e a fun\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o da segunda via da conta deveria ser destacada na p\u00e1gina inicial, juntamente com outras fun\u00e7\u00f5es, para facilitar sua localiza\u00e7\u00e3o e economizar tempo do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#principais-resultados","title":"Princ\u00edpais resultados","text":"<ul> <li>O usu\u00e1rio encontrou dificuldade em localizar a fun\u00e7\u00e3o emitir segunda via da conta.</li> <li>O fluxo de tarefas de emitir segunda via da conta est\u00e1 alinhado com a forma como os usu\u00e1rios utilizam essa fun\u00e7\u00e3o na vida real.</li> <li>As informa\u00e7\u00f5es do site confundem o usu\u00e1rio pois s\u00e3o muitas e est\u00e3o desorganizadas.</li> </ul>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#informar-vazamento-na-rua","title":"Informar vazamento na rua","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#objetivos-e-escopo-da-avaliacao_1","title":"Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A finalidade dessa entrevista foi verificar a funcionalidade de informar vazamento na rua e validar se ela est\u00e1 de acordo com as necessidades e expectativas do usu\u00e1rio do site da CAESB e al\u00e9m disso, validar o diagrama HTA feito para essa atividade. Dessa maneira possibilitando identificar problemas e melhorias para o sistema da CAESB.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#selecao-dos-participantes_1","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>\u2003\u2003O participante da entrevista se encaixa no perfil de usu\u00e1rio definido neste projeto, uma vez que possui 24 anos se adequando a faixa et\u00e1ria do perfil de usu\u00e1rio e al\u00e9m disso possui afinidade com tecnologia e j\u00e1 utilizou a funcionalidade analisada.</p> <p> <p>Video 2 - Entrevista 2</p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p> <p></p> <p><p> Tabela 2:  Cronograma da entrevista</p> </p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Pedro Henrique Lucas Ambrosio 04/11/2023 14:40 at\u00e9 14:50 Discord <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#relato-da-interpretacao-e-analise-dos-dados_1","title":"Relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>\u2003\u2003Pode-se concluir com os dados coletados que a funcionalidade de informar vazamento satisfaz as necessidades dos usu\u00e1rios de forma geral, por\u00e9m existem alguns pontos levantados pelo usu\u00e1rio que s\u00e3o importantes destacar nesse t\u00f3pico, como a p\u00e1gina inicial do site ser muito polu\u00edda com diversas informa\u00e7\u00f5es o que atrapalha encontrar a funcionalidade desejada de informar vazamento,  alguns elementos importantes tamb\u00e9m n\u00e3o tem indica\u00e7\u00e3o visual para mostrar que s\u00e3o clic\u00e1veis, e com isso atrapalham a navega\u00e7\u00e3o no site. Al\u00e9m disso foram sugeridas algumas melhorias que seriam: Deixar as informa\u00e7\u00f5es mais claras e destacadas, podendo agrup\u00e1 las em algum espa\u00e7o na tela dessa forma limpando a polui\u00e7\u00e3o e mistura das informa\u00e7\u00f5es na tela inicial, deixar destacado tamb\u00e9m todos os \u00edcones que s\u00e3o clic\u00e1veis na tela inicial para facilitar a navega\u00e7\u00e3o, dessa maneira tornando mais simples encontrar a funcionalidade desejada e aumentando a familiaridade com o sistema pelos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#principais-resultados_1","title":"Princ\u00edpais resultados","text":"<ul> <li>O usu\u00e1rio validou o fluxo de tarefas do diagrama como sendo condizente ao fluxo realizado por um usu\u00e1rio real do sistema na funcionalidade de informar vazamento.</li> <li>O usu\u00e1rio relata dificuldade em encontrar a funcionalidade de informar vazamento por conta da falta de sinaliza\u00e7\u00e3o na tela inicial.</li> <li>O usu\u00e1rio acha a tela inicial muito polu\u00edda o que atrapalha sua navega\u00e7\u00e3o.</li> <li>O site atende as necessidades de seus usu\u00e1rios por\u00e9m precisa de melhorias para facilitar a localiza\u00e7\u00e3o das funcionalidades e tornar a navega\u00e7\u00e3o mais f\u00e1cil e agrad\u00e1vel.</li> </ul>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#situacao-de-debito","title":"Situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#objetivos-e-escopo-da-avaliacao_2","title":"Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A tarefa em quest\u00e3o est\u00e1 sendo usada para verificar se as a\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios do site da Caesb, especificamente quando eles gerenciam seus d\u00e9bitos, est\u00e3o sendo representadas com precis\u00e3o. Al\u00e9m disso, a tarefa tamb\u00e9m envolve a coleta de informa\u00e7\u00f5es para melhorar o projeto. A entrevista foi realizada via Teams<sup>2</sup>  e disponibilizada no youtube.<sup>3</sup> </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#selecao-dos-participantes_2","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>\u2003\u2003O indiv\u00edduo em quest\u00e3o se enquadra perfeitamente no perfil do usu\u00e1rio, tendo 22 anos de idade, experi\u00eancia com tecnologias e j\u00e1 tendo utilizado a funcionalidade de gerenciamento de d\u00e9bitos no site da Caesb para si e sua fam\u00edlia. </p> <p> <p>Video 3 - Entrevista 3</p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023</p></p> <p></p> <p><p> Tabela 3:  Cronograma da entrevista</p> </p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Oscar de Brito Laura Coutinho 04/11/2023 20:30 at\u00e9 20:40 Teams<sup>2</sup> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#relato-da-interpretacao-e-analise-dos-dados_2","title":"Relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>\u2003\u2003Com base na entrevista realizada, pode-se concluir que a funcionalidade de situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos do site da Caesb satisfaz as necessidades dos usu\u00e1rios. No entanto, a grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site pode tornar a localiza\u00e7\u00e3o dessa funcionalidade um pouco desafiadora. Para aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, as informa\u00e7\u00f5es do site poderiam ser organizadas de uma maneira que n\u00e3o sobrecarregasse a tela. A funcionalidade de situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos poderia ser destacada na p\u00e1gina inicial, juntamente com outras funcionalidades, para facilitar sua localiza\u00e7\u00e3o e economizar tempo para o usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#principais-resultados_2","title":"Princ\u00edpais resultados","text":"<ul> <li>O usu\u00e1rio teve problemas para localizar a funcionalidade de gerenciamento de d\u00e9bitos.</li> <li>O fluxo de tarefas de gerenciamento de d\u00e9bitos corresponde \u00e0 maneira como os usu\u00e1rios interagem com essa funcionalidade na vida real.</li> <li>O design do site n\u00e3o \u00e9 atraente.</li> <li>As informa\u00e7\u00f5es do site sobrecarregam o usu\u00e1rio, pois s\u00e3o abundantes e n\u00e3o est\u00e3o organizadas de forma eficiente.</li> <li>A fonte usada \u00e9 pequena e torna a leitura dif\u00edcil.</li> </ul>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#consultar-falta-de-agua","title":"Consultar falta de \u00e1gua","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#objetivos-e-escopo-da-avaliacao_3","title":"Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A entrevista realizada teve o objetivo de verificar se essa tarefa representa de maneira correta as a\u00e7\u00f5es realizadas pelos usu\u00e1rios do site da Caesb quando utilizam a fun\u00e7\u00e3o consultar falta de \u00e1gua e coletar informa\u00e7\u00f5es para melhorar o projeto.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#selecao-dos-participantes_3","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>\u2003\u2003O participante se encaixa no perfil do usu\u00e1rio pois tem 21 anos, possui experi\u00eancia com tecnologias e j\u00e1 utilizou a fun\u00e7\u00e3o consultar falta de \u00e1gua no site da Caesb. </p> <p> <p>Video 4 - Entrevista 4</p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023</p></p> <p></p> <p><p> Tabela 4:  Cronograma da entrevista</p> </p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Tiago Albuquerque Jo\u00e3o Lucas 08/11/2023 18:40 at\u00e9 18:50 Teams<sup>2</sup> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#relato-da-interpretacao-e-analise-dos-dados_3","title":"Relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>\u2003\u2003Com base na entrevista realizada, pode-se concluir que a funcionalidade de consultar falta de \u00e1gua supre as necessidades dos usu\u00e1rios, em uma an\u00e1lise anterior foi identificada como a fun\u00e7\u00e3o mais utilizada. Contudo, o site da CAESB, logo ao abrir, \u00e9 apresentado com muitas informa\u00e7\u00f5es, as quais tornam mais desafiador encontrar qualquer funcionalidade, inclusive a de consulta a falta de \u00e1gua, apesar de o usu\u00e1rio considerar simples o fluxo de execu\u00e7\u00e3o da tarefa. </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#principais-resultados_3","title":"Princ\u00edpais resultados","text":"<ul> <li>O usu\u00e1rio considera simples o fluxo de execu\u00e7\u00e3o;</li> <li>A quantidade de informa\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina inicial torna dif\u00edcil a visualiza\u00e7\u00e3o da tarefa;</li> <li>O site como um todo \u00e9 tido como \"oper\u00e1vel\", por\u00e9m fica claro que melhorias de usabilidade s\u00e3o necess\u00e1rias; </li> </ul>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#consultar-contas-pagas","title":"Consultar Contas Pagas","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#objetivos-e-escopo-da-avaliacao_4","title":"Objetivos e escopo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 Esta entrevista, tem o intuito de verificar a precis\u00e3o da tarefa representada. Sendo assim, o usu\u00e1rio analisa se as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para consultar contas pagas est\u00e3o de acordo com o apresentado.   </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#selecao-dos-participantes_4","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>\u2003 \u2003  O entrevistado tem 21 anos, \u00e9 usu\u00e1rio do site da Caesb e possui expri\u00eancia com tecnologias. Com isso, possui as caracter\u00edsticas necess\u00e1rias que o enquadram no Perfil de Usu\u00e1rio. </p> <p></p> <p> <p>Video 5 - Entrevista 5</p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023</p></p> <p></p> <p><p> Tabela 5:  Cronograma da entrevista</p> </p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Jefferson Sena Jos\u00e9 Andr\u00e9 08/11/2023 18:00 at\u00e9 18:10 Teams<sup>2</sup> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#relato-da-interpretacao-e-analise-dos-dados_4","title":"Relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>\u2003 \u2003  Com base nos dados coletados, a funcionalidade de consultar contas pagas supre a necessidade dos usu\u00e1rios. Por\u00e9m, a polui\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es no site prejudica a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa, pois torna d\u00edficil encontrar a informa\u00e7\u00e3o. Contudo, na p\u00e1gina incial do site n\u00e3o \u00e9 evidenciado de forma clara o acesso para funcionalidades que necessitam de login, como a consultar contas pagas, o que aumenta a dificuldade para concluir determinadas tarefas. </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#principais-resultados_4","title":"Principais resultados","text":"<ul> <li>Segundo o usu\u00e1rio, o fluxo consultar contas pagas est\u00e1 de acordo com o fluxo real para execu\u00e7\u00e3o da funcionalidade.</li> <li>O excesso de informa\u00e7\u00f5es na p\u00e1gina inicial do site prejudica a execu\u00e7\u00e3o da tarefa</li> <li>A falta de clareza para acessar determinadas funcionalidades prejudica a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa</li> <li>O design do site dificulta a vizualiza\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#revisao-de-contas","title":"Revis\u00e3o de Contas","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#objetivos-e-escopo-da-avaliacao_5","title":"Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A entrevista foi conduzida com o prop\u00f3sito de avaliar a precis\u00e3o com que a fun\u00e7\u00e3o de revis\u00e3o de contas no site da Caesb reflete as a\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios, bem como para coletar informa\u00e7\u00f5es que possam contribuir para aprimorar o projeto.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#selecao-dos-participantes_5","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>\u2003\u2003O participante se encaixa no perfil do usu\u00e1rio pois tem 21 anos, possui experi\u00eancia com tecnologias. </p> <p> <p>Video 6 - Entrevista 6</p> <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023</p></p> <p></p> <p><p> Tabela 6:  Cronograma da entrevista</p> </p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Rodrigo Fonseca Carlos Guilherme 08/11/2023 13:30 at\u00e9 13:40 Discord<sup>2</sup> <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#relato-da-interpretacao-e-analise-dos-dados_5","title":"Relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>\u2003\u2003Com base na entrevista conduzida, pode-se concluir que a funcionalidade de revis\u00e3o de contas satisfaz as necessidades dos usu\u00e1rios. No entanto, o site da CAESB, ao ser aberto, apresenta uma grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es, o que torna desafiador encontrar qualquer funcionalidade, incluindo a consulta de falta de \u00e1gua, embora os usu\u00e1rios considerem simples o processo de execu\u00e7\u00e3o dessa tarefa. </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#principais-resultados_5","title":"Princ\u00edpais resultados","text":"<ul> <li>O usu\u00e1rio considera simples usar o site;</li> <li>Muitas informa\u00e7\u00f5es na pagina inicial torna a a\u00e7\u00e3o dificil ;</li> <li>O site como um todo \u00e9 considerado funcional, no entanto, fica evidente que precisa de melhorias .</li> <li>O site foi dito como velho baseado com a atualidade, e que n\u00e3o visa o bem estar do usu\u00e1rio </li> </ul>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#consultar-qualidade-da-agua","title":"Consultar Qualidade da \u00c1gua","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#objetivos-e-escopo-da-avaliacao_6","title":"Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A entrevista teve como objetivo a avalia\u00e7\u00e3o da exatid\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o de revis\u00e3o de contas no website da Caesb em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es dos utilizadores, bem como a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que possam ser \u00fateis para melhorar o projeto.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#selecao-dos-participantes_6","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>\u2003\u2003O participante se encaixa no perfil do usu\u00e1rio pois tem 23 anos, possui experi\u00eancia com tecnologia. </p> <p> <p>Video 7 - Entrevista 7</p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023</p></p> <p></p> <p><p> Tabela 7:  Cronograma da entrevista</p> </p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Mateus Levy Pedro Luiz 08/11/2023 18:30 at\u00e9 18:35 Discord<sup>2</sup> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#relato-da-interpretacao-e-analise-dos-dados_6","title":"Relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>\u2003\u2003Nesta entrevista com um usu\u00e1rio do site da CAESB, ficaram evidentes alguns pontos cruciais. Primeiramente, a fun\u00e7\u00e3o de \"Emitir segunda via\" foi destacada como a mais importante, mostrando a necessidade de facilitar o acesso a essa funcionalidade. Al\u00e9m disso, a capacidade de \"Consultar contas pagas\" \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o frequentemente usada, ressaltando a import\u00e2ncia de manter um hist\u00f3rico acess\u00edvel para os usu\u00e1rios. O usu\u00e1rio descaou que achou o site simple de usar , entretanto considerou a possibilidade de simplificar a tela inicial do site e tornar as funcionalidades mais diretas revela a necessidade de uma experi\u00eancia mais amig\u00e1vel e eficaz para os usu\u00e1rios, refletindo sua busca por simplicidade e praticidade na intera\u00e7\u00e3o com a plataforma. </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#principais-resultados_6","title":"Princ\u00edpais resultados","text":"<ul> <li>O usu\u00e1rio considera simples usar o site;</li> <li>Muitas informa\u00e7\u00f5es na pagina inicial torna a a\u00e7\u00e3o dificil;</li> <li>Mesmo com a interface um pouco confusa, o usu\u00e1rio consegue realizar o uso de suas funcionaliades. </li> <li>O usu\u00e1rio constatou que o site poderia ter um design mais simplificado ou minimalista.</li> </ul>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p>1. Discord. Dispon\u00edvel em: Discord.</p> </p> <p><p>2. Teams. Dispon\u00edvel em: Teams.</p> </p> <p><p>3. YouTube. Dispon\u00edvel em: YouTube.</p> </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato%20dos%20resultados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/11/2023 Adiciona relato dos resultados Leandro e Oscar Mateus 1.1 04/11/2023 Adiciona relato Informar vazamento Pedro Henrique Leandro 1.2 08/11/2023 Adiciona relato dos resultado  da situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito Oscar de Brito Jefferson 1.3 08/11/2023 Adiciona relato dos resultado da consulta a falta de \u00e1gua Tiago Oscar 1.4 08/11/2023 Adiciona relato dos resultado da Revis\u00e3o de contas Rodrigo Thiago 1.5 08/11/2023 Adiciona relato dos resultado da Consulta a Contas Pagas Jefferson Mateus 1.6 08/11/2023 Adiciona relato dos resultado da Consultar Qualidade da \u00e1gua Mateus Thiago 1.7 08/11/2023 corrige link do youtube Mateus Thiago"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/","title":"Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O relato dos resultados \u00e9 uma maneira de detalhar a an\u00e1lise realizada durante uma atividade espec\u00edfica. Esse artefato tem como finalidade documentar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Como mencionado anteriormente no planejamento ser\u00e3o avaliados sete usu\u00e1rios, o que est\u00e1 dentro da quantidade determinada por Dumas e Redish (1999).</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>\u2003\u2003A avalia\u00e7\u00e3o buscou analisar a experi\u00eancia de usu\u00e1rios reais para ajustar os fluxos e a\u00e7\u00f5es. A organiza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina, disposi\u00e7\u00e3o das tarefas dispon\u00edveis no site, foram analisados mesmo sem um prot\u00f3tipo detalhado. Os objetivos incluem identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface, simular intera\u00e7\u00f5es e fluxos de usu\u00e1rio e identificar problemas de usabilidade no caminho  dos fluxos das tarefas.</p> <p>Para verificar se os objetivos da an\u00e1lise foram alcan\u00e7ados, as perguntas abaixo devem ser respondidas:</p> Perguntas Foi poss\u00edvel, atrav\u00e9s do prot\u00f3tipo de papel, identificar problemas de usabilidade previamente? O usu\u00e1rio, atrav\u00e9s da simula\u00e7\u00e3o via prot\u00f3tipo papel, consegue operar o sistema? Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? Ele entende o que significa e para que serve cada elemento de interface?"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#funcionalidade-de-informar-vazamento","title":"Funcionalidade de informar vazamento","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003 Para realizar essa avalia\u00e7\u00e3o foi utilizada a metologia de investiga\u00e7\u00e3o por meio de entrevistas com usu\u00e1rios que se encaixem no perfil de usu\u00e1rio  definido no projeto. Para a entrevista dessa funcionalidade foram utilizados mecanismos de grava\u00e7\u00e3o e em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente, ela foi gravada na resid\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#perfil-dos-participantes","title":"Perfil dos participantes","text":"<p>\u2003\u2003O usu\u00e1rio escolhido se enquadra no perfil de usu\u00e1rio definido nesse projeto, se encaixando na faixa et\u00e1ria que representa a maioria dos usu\u00e1rios do site da caesb, possui familiaridade com tecnologia e j\u00e1 utilizou a funcionalidade em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#sumario-dos-dados-coletados","title":"Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p><p>Tabela 1: Roteiro de Perguntas</p></p> <p> Ordem Pergunta Resposta 1\u00ba Atrave\u015b do prot\u00f3tipo de papel foi poss\u00edvel identificar alternativas de design? Qual delas \u00e9 a mais eficiente? O usu\u00e1rio levantou uma alternativa para trazer o acesso \u00e0 carta de servi\u00e7os do site da Caesb mais para cima no site, tornado-a mais vis\u00edvel e deixar mais claro o acesso ao portal de servi\u00e7os na p\u00e1gina inicial, com base nisso foi feito um pequeno esbo\u00e7o durante a entrevista para exemplificar os desejos do usu\u00e1rio. Al\u00e9m disso o usu\u00e1rio ressaltou que acharia mais eficiente a alternativa com essas op\u00e7\u00f5es mais vis\u00edveis. 2\u00ba Qual delas os usu\u00e1rios preferem? Por qu\u00ea? O usu\u00e1rio prefere a op\u00e7\u00e3o com as op\u00e7\u00f5es um pouco mais vis\u00edveis. Foi explicada essa prefer\u00eancia com base na facilidade e familiaridade com o sistema 3\u00ba Foi poss\u00edvel, atrav\u00e9s do prot\u00f3tipo de papel, identificar problemas de usabilidade previamente? Atrav\u00e9s do prot\u00f3tipo de papel foi poss\u00edvel identificar problemas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 visibilidade de alguns elementos, como alguns deles n\u00e3o parecem ser clic\u00e1veis e alguns elementos importantes est\u00e3o meio escondidos abaixo de outros menos relevantes 4\u00ba O usu\u00e1rio, atrav\u00e9s da simulu\u00e7\u00e3o via prot\u00f3tipo papel, consegue operar o sistema? Sim, o usu\u00e1rio conseguiu operar o sitema. 5\u00ba Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? Na tela inicial o usu\u00e1rio ficou insatisfeito com a visibilidade do acesso \u00e0 carta de servi\u00e7os e com a falta de elementos visuais para indicar a clicabilidade do acesso ao portal de servi\u00e7os pela p\u00e1gina inicial do site da Caesb 6\u00ba O usu\u00e1rio entende o que significa e para que serve cada elemento de interface? Sim, o usu\u00e1rio conseguiu compreender os elementos da interface <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p> <p> <p>Video 1 - Entrevista 1</p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p> <p><p>Tabela 2: Cronograma realizado da entrevista</p></p> Entrevistador Entrevistado Data Pedro Henrique Lucas natanael 18/11/2023 <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#interpretacao-e-analise-dos-dados","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>\u2003\u2003Com os dados coletados pela avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel foi poss\u00edvel identificar problemas de visibilidade e usabilidade na tela inicial, com o bot\u00e3o da carta de servi\u00e7os estando abaixo de itens com maior import\u00e2ncia para os usu\u00e1rios do site, e al\u00e9m disso, o elemento do banner na p\u00e1gina inicial escrito portal de servi\u00e7os n\u00e3o possue elementos que indiquem que ele \u00e9 um artefato clic\u00e1vel e que pode ser utilizado para acessar o portal de servi\u00e7os para se utilizar alguma funcionalidade do site. E relacionando a an\u00e1lise dos dados com os objetivos definidos para essa avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o retomadas as quest\u00f5es definidas no t\u00f3pico de objetivos do artefato de planejamento do relato dos resultados dessa avalia\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Foi identificado algum problema durante a execu\u00e7\u00e3o das tarefas?</li> </ul> <p>\u2003\u2003Durante a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o foram identificadas algumas quest\u00f5es relacionadas \u00e0 visibilidade de alguns elementos da tela inicial, como foi evidenciado anteriomente.</p> <ul> <li>Foi identificado alguma oportunidade para melhorar o design de alguma interface?</li> </ul> <p>\u2003\u2003Sim, foram identificadas oportunidades para melhorar a intera\u00e7\u00e3o na tela inicial do site da Caesb, de forma a fornecer elementos visuais que indiquem a clicabilidade do banner de portal de servi\u00e7os, e alterar a posi\u00e7\u00e3o do bot\u00e3o de acesso \u00e0 carta de servi\u00e7os, tornando ela mais vis\u00edvel no site.</p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel obter algum feedback do usu\u00e1rio?</li> </ul> <p>\u2003\u2003O usu\u00e1rio forneceu feedbacks acerca dos elementos na tela inicial, e durante a entrevista foi pedido a ele que fizesse um esbo\u00e7o do que ele imaginava que seria ideal para seus objetivos, que ficou retratado no v\u00eddeo.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003Novamente retomando os pontos ja exibidos nesse relato dos resultados, foram identificados obst\u00e1culos na tela inicial, obst\u00e1culos esses relacionados \u00e0 visibilidade e indica\u00e7\u00e3o de clicabilidade, que atrapalham a usabilidade e familiaridade dos usu\u00e1rios com o site da Caesb, esses problemas foram evidenciados e devem ser corrigidos de forma a garantir que o site possa servir \u00e0 seus prop\u00f3sitos plenamente.</p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#consultar-contas-pagas","title":"Consultar Contas Pagas","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#metodologia_1","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003 Para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, a metologia de investiga\u00e7\u00e3o foi utilizada por meio de entrevistas com usu\u00e1rios. A escolha do participante, por sua vez, seguiu os crit\u00e9rios intitulados no perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Com base nisso, a entrevista dessa funcionalidade utilizou os mecanismos de grava\u00e7\u00e3o tendo como ambiente de grava\u00e7\u00e3o a resid\u00eancia do participante.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#perfil-dos-participantes_1","title":"Perfil dos Participantes","text":"<p>\u2003\u2003O usu\u00e1rio escolhido possui o enquadramento necess\u00e1rio para o perfil de usu\u00e1rio definido nesse projeto, se encaixando na faixa et\u00e1ria que representa a maioria dos usu\u00e1rios do site da caesb, possuindo familiaridade com tecnologia e j\u00e1 tendo utilizado a funcionalidade.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#sumario-dos-dados-coletados_1","title":"Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p><p>Tabela 3: Roteiro de Perguntas</p></p> <p> Ordem Pergunta Resposta 1\u00ba Atrave\u015b do prot\u00f3tipo de papel foi poss\u00edvel identificar alternativas de design? Qual delas \u00e9 a mais eficiente? Sim, disponibilizar as fun\u00e7\u00f5es mais utilizadas na tela de in\u00edcio torna a usabilidade mais intuitiva e eficiente. 2\u00ba Qual delas os usu\u00e1rios preferem? Por qu\u00ea? A tela inicial demonstrou ser simples para encontrar a funcionalidade 3\u00ba Foi poss\u00edvel, atrav\u00e9s do prot\u00f3tipo de papel, identificar problemas de usabilidade previamente? Sim, o usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado a v\u00e1rias p\u00e1ginas at\u00e9 chegar ao objetivo da tarefa. 4\u00ba O usu\u00e1rio, atrav\u00e9s da simula\u00e7\u00e3o via prot\u00f3tipo papel, consegue operar o sistema? Sim, o usu\u00e1rio consegue executar a tarefa sem grandes dificuldades. 5\u00ba Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? A tela de inscri\u00e7\u00f5es, pois poderia conter as informa\u00e7\u00f5es que busca sem que precise ir a uma p\u00e1gina apenas para seleciona sua inscri\u00e7\u00e3o. E, caso precise, um campo para pesquisa com outra inscri\u00e7\u00e3o 6\u00ba O usu\u00e1rio entende o que significa e para que serve cada elemento de interface? Sim, o usu\u00e1rio consegue sem dificuldade encontrar as funcionalidades que precisa. <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023</p></p> <p> <p>Video 2 - Entrevista 2</p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023</p></p> <p><p>Tabela 4: Cronograma realizado da entrevista</p></p> Entrevistador Entrevistado Data Jefferson Emanuel 21/11/2023 <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#interpretacao-e-analise-dos-dados_1","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>\u2003\u2003 O design alternativo do prot\u00f3tipo de papel torna a usabilidade mais intuitiva facilitando o usu\u00e1rio encontrar determinadas funcionalidades. A partir disso, o usu\u00e1rio consegue entrar no site e encontrar a funcionalidade que busca sem a necessidade de ir \u00e0 outras p\u00e1ginas, o que pode causar redund\u00e2ncia pelo excesso de etapas para concluir o objetivo da tarefa. </p> <ul> <li>Foi identificado algum problema durante a execu\u00e7\u00e3o das tarefas?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 N\u00e3o foram identificados problemas cr\u00edticos que dificultou o usu\u00e1rio realizar sua tarefa. </p> <ul> <li>Foi identificado alguma oportunidade para melhorar o design de alguma interface?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Ao realizar login o usu\u00e1rio poderia ser redirecionado diretamente aos dados de sua inscri\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel obter algum feedback do usu\u00e1rio?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Segundo o feedback do usu\u00e1rio, a execu\u00e7\u00e3o da tarefa pode ser realizada sem grandes dificuldades, contudo, h\u00e1 oportunidade de melhoria quanto ao n\u00famero de etapas necess\u00e1rias at\u00e9 o cumprimento do objetivo da tarefa. </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#problemas-encontrados_1","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>\u2003\u2003 Dentre os problemas encontrados, ressalto a quantidade de redirecionamentos que \u00e9 feito entre p\u00e1ginas at\u00e9 o usu\u00e1rio cumprir a tarefa. Tal fato, prejudica a usabilidade do sistema pois dificulta e aumenta as opera\u00e7\u00f5es realizadas na execu\u00e7\u00e3o da funcionalidade.    </p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#consultar-falta-de-agua","title":"Consultar Falta de \u00e1gua","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#metodologia_2","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003 Para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, a metologia de investiga\u00e7\u00e3o foi utilizada por meio de entrevistas com usu\u00e1rios. A escolha do participante, por sua vez, seguiu os crit\u00e9rios intitulados no perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Com base nisso, a entrevista dessa funcionalidade utilizou os mecanismos de grava\u00e7\u00e3o tendo como ambiente de grava\u00e7\u00e3o a universidade (FGA).</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#perfil-dos-participantes_2","title":"Perfil dos Participantes","text":"<p>\u2003\u2003O usu\u00e1rio escolhido possui o enquadramento necess\u00e1rio para o perfil de usu\u00e1rio definido nesse projeto, se encaixando na faixa et\u00e1ria que representa a maioria dos usu\u00e1rios do site da caesb, possuindo familiaridade com tecnologia e j\u00e1 tendo utilizado a funcionalidade.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#sumario-dos-dados-coletados_2","title":"Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p><p>Tabela 5: Roteiro de Perguntas</p></p> <p> Ordem Pergunta Resposta 1\u00ba Atrave\u015b do prot\u00f3tipo de papel foi poss\u00edvel identificar alternativas de design? Qual delas \u00e9 a mais eficiente? Sim, a disponibiliza\u00e7\u00e3o de um bot\u00e3o \"consultar falta de \u00e1gua\" diretamente na tela inicial \u00e9 mais eficiente do que a utiliza\u00e7\u00e3o de um bot\u00e3o no menu suspenso de \"\u00e1gua\" 2\u00ba Qual delas os usu\u00e1rios preferem? Por qu\u00ea? O usu\u00e1rio prefere a op\u00e7\u00e3o de um bot\u00e3o na tela inicial, pois \u00e9 a funcionalidade mais utilizada e requer maior destaque 3\u00ba Foi poss\u00edvel, atrav\u00e9s do prot\u00f3tipo de papel, identificar problemas de usabilidade previamente? Sim, o usu\u00e1rio relatou dificuldade no preenchimento de campos como \"RA\" na tela de busca por locais com falta de \u00e1gua, esses bot\u00f5es deveriam ser mais descritivos e n\u00e3o conter abrevia\u00e7\u00f5es 4\u00ba O usu\u00e1rio, atrav\u00e9s da simula\u00e7\u00e3o via prot\u00f3tipo papel, consegue operar o sistema? Sim, o usu\u00e1rio consegue executar a tarefa sem grandes dificuldades. 5\u00ba Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? Campos de preenchimento n\u00e3o possuem explica\u00e7\u00e3o ou elementos que ajudem no seu preenchimento 6\u00ba O usu\u00e1rio entende o que significa e para que serve cada elemento de interface? Sim, por\u00e9m a abrevia\u00e7\u00e3o de alguns termos faz com que o usu\u00e1rio n\u00e3o entenda seu significado <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023</p></p> <p> <p>Video 3 - Entrevista 3</p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023</p></p> <p><p>Tabela 6: Cronograma realizado da entrevista</p></p> Entrevistador Entrevistado Data Tiago Maria Eduarda 21/11/2023 <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#interpretacao-e-analise-dos-dados_2","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>\u2003\u2003 Baseado nos dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, percebe-se que um design alternativo onde h\u00e1 a exist\u00eancia de bot\u00f5es de que priorizem funcionalidades que geralmente s\u00e3o mais utilizadas, facilitariam a chegada no objetivo do usu\u00e1rio. Al\u00e9m disso, termos que podem causar estranhesa aos usu\u00e1rios, devem conter elementos de aux\u00edlio. </p> <ul> <li>Foi identificado algum problema durante a execu\u00e7\u00e3o das tarefas?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, campos de preenchimento na tela de busca por locais com falta de \u00e1gua n\u00e3o s\u00e3o descritivos e est\u00e3o abreviados, como \"RA\", que se refere a regi\u00f5es admnistrativas. O usu\u00e1rio sentiu dificuldade nesse preenchimento. </p> <ul> <li>Foi identificado alguma oportunidade para melhorar o design de alguma interface?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, conter mais elementos de ajuda/dicas no site.</p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel obter algum feedback do usu\u00e1rio?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Segundo o feedback do usu\u00e1rio, a execu\u00e7\u00e3o da tarefa que lhe foi designada \u00e9 totalmente poss\u00edvel dentro do prot\u00f3tipo de papel, por\u00e9m por ser uma tarefa muito utilizada \u00e9 necess\u00e1rio uma forma de acesso diretamente pela tela inicial, fora do bot\u00e3o \"\u00c1gua\". </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#problemas-encontrados_2","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>\u2003\u2003 O maior problema relatado pelo usu\u00e1rio diz a respeito de identifica\u00e7\u00e3o de elementos e termos da interface, muitas vezes n\u00e3o conseguindo interpretar corretamento o que \u00e9 apresentado.   </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#revisao-de-conta","title":"Revis\u00e3o de Conta","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#metodologia_3","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003 Para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, a metologia de investiga\u00e7\u00e3o foi utilizada por meio de entrevistas com usu\u00e1rios. A escolha do participante, por sua vez, seguiu os crit\u00e9rios intitulados no perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Com base nisso, a entrevista dessa funcionalidade utilizou os mecanismos de grava\u00e7\u00e3o tendo como ambiente de grava\u00e7\u00e3o a universidade (FGA).</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#perfil-dos-participantes_3","title":"Perfil dos Participantes","text":"<p>\u2003\u2003O usu\u00e1rio escolhido possui o enquadramento necess\u00e1rio para o perfil de usu\u00e1rio definido nesse projeto, se encaixando na faixa et\u00e1ria que representa a maioria dos usu\u00e1rios do site da caesb, possuindo familiaridade com tecnologia e j\u00e1 tendo utilizado a funcionalidade.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#sumario-dos-dados-coletados_3","title":"Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p><p>Tabela 4: Roteiro de Perguntas</p></p> <p> Ordem Pergunta Resposta 1\u00ba Atrave\u015b do prot\u00f3tipo de papel foi poss\u00edvel identificar alternativas de design? Qual delas \u00e9 a mais eficiente? Sim, a disponibilidade de um bot\u00e3o de revis\u00e3o de conta, onde o usu\u00e1rio precisa passar por varias etapas para cehgar no objetivo. 2\u00ba Qual delas os usu\u00e1rios preferem? Por qu\u00ea? O usu\u00e1rio identificou que um bot\u00e3o na tela inicial tornaria muito mais facil a atividade. 3\u00ba Foi poss\u00edvel, atrav\u00e9s do prot\u00f3tipo de papel, identificar problemas de usabilidade previamente? Sim, o usu\u00e1rio teve algumas dificuldades. 4\u00ba O usu\u00e1rio, atrav\u00e9s da simula\u00e7\u00e3o via prot\u00f3tipo papel, consegue operar o sistema? Sim, o usu\u00e1rio consegue executar a tarefa sem grandes dificuldades. 5\u00ba Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? A ultima tela tem muitas informa\u00e7\u00f5es, e poderia ser mais claras e deixar mais facil pro usu\u00e1rio 6\u00ba O usu\u00e1rio entende o que significa e para que serve cada elemento de interface? Sim, o usu\u00e1rio identificou todos os elementos da interface <p></p> <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023</p></p> <p> <p>Video 4 - Entrevista 4</p> <p><p> Fonte: Rodrigo, 2023</p></p> <p><p>Tabela 6: Cronograma realizado da entrevista</p></p> Entrevistador Entrevistado Data Rodrigo Sofia 21/11/2023 <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#interpretacao-e-analise-dos-dados_3","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>\u2003\u2003 Baseado nos dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, podemos perceber que essa funcionalidade apresenta algumas dificuldades onde com algumas modifica\u00e7\u00f5es simples poderia deixar as infomr\u00e7\u00f4es mais claras. </p> <ul> <li>Foi identificado algum problema durante a execu\u00e7\u00e3o das tarefas?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, na ultima tela onde colocamos as informa\u00e7\u00f5es da conta e o motivo da revis\u00e3o, onde deixa muito poluido deixando a atividade bem complicada pro ususario. </p> <ul> <li>Foi identificado alguma oportunidade para melhorar o design de alguma interface?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, poderia colocar essa funcionalidades de uma forma mais f\u00e1cil pro usu\u00e1rio .</p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel obter algum feedback do usu\u00e1rio?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Segundo o feedback do usu\u00e1rio, a atividade pode ser muito bem feita diante o prot\u00f3tipo de papel onde a mesma ja tinha feita, porem quem nunca fez a atividade pode ter alguns problemas. </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#problemas-encontrados_3","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>\u2003\u2003 Segundo o usu\u00e1rio o maior problema foi em saber onde chegar na atividade desejada.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#emitir-segunda-via-da-conta","title":"Emitir Segunda Via da Conta","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#metodologia_4","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003 Para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, a metologia de investiga\u00e7\u00e3o foi utilizada por meio de entrevistas com usu\u00e1rios. A escolha do participante, por sua vez, seguiu os crit\u00e9rios intitulados no perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Com base nisso, a entrevista dessa funcionalidade utilizou os mecanismos de grava\u00e7\u00e3o tendo como ambiente de grava\u00e7\u00e3o a universidade (FGA). O integrante Leandro de Almeida conduziu a entrevista, enquanto Oscar gravou tudo e anotou as respostas \u00e0s perguntas.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#perfil-dos-participantes_4","title":"Perfil dos Participantes","text":"<p>\u2003\u2003O usu\u00e1rio escolhido possui 23 anos, mora em bras\u00edlia e utiliza regularmente o site da Caesb o que demonstra que ele se enquadra no perfil de usu\u00e1rio definido nesse projeto.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#sumario-dos-dados-coletados_4","title":"Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p><p>Tabela 5: Roteiro de Perguntas</p></p> <p> Ordem Pergunta Resposta 1\u00ba Atrave\u015b do prot\u00f3tipo de papel foi poss\u00edvel identificar alternativas de design? Qual delas \u00e9 a mais eficiente? Sim, melhorar a visibilidade da fun\u00e7\u00e3o emitir segunda via da conta na p\u00e1gina inicial do site 2\u00ba Qual delas os usu\u00e1rios preferem? Por qu\u00ea? O usu\u00e1rio prefere a op\u00e7\u00e3o de um bot\u00e3o na tela inicial, pois \u00e9 a funcionalidade que ele mais utiliza 3\u00ba Foi poss\u00edvel, atrav\u00e9s do prot\u00f3tipo de papel, identificar problemas de usabilidade previamente? Sim, o usu\u00e1rio relatou que a op\u00e7\u00e3o downloado deveria ser trocada por imprimir conta completa 4\u00ba O usu\u00e1rio, atrav\u00e9s da simula\u00e7\u00e3o via prot\u00f3tipo papel, consegue operar o sistema? Sim, o usu\u00e1rio consegue executar a tarefa sem grandes dificuldades. 5\u00ba Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? Os nomes dos elementos da tela final para emitir a segunda via da conta 6\u00ba O usu\u00e1rio entende o que significa e para que serve cada elemento de interface? Sim, pois ele considera os elementos bem intuitivos <p></p> <p><p> Fonte: Leandro Almeida, 2023</p></p> <p> <p>Video 5 - Entrevista 5</p> <p><p> Fonte: Leandro Almeida, 2023</p></p> <p><p>Tabela 6: Cronograma da entrevista</p></p> Entrevistador Entrevistado Data Leandro de Almeida Edilberto Cantu\u00e1ria 22/11/2023 <p><p> Fonte: Leandro Almeida, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#interpretacao-e-analise-dos-dados_4","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>\u2003\u2003 Com base nos dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, observou-se que um design com menos elementos na tela, priorizando as fun\u00e7\u00f5es essenciais do site, contribuiu para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <ul> <li>Foi identificado algum problema durante a execu\u00e7\u00e3o das tarefas?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 N\u00e3o </p> <ul> <li>Foi identificado alguma oportunidade para melhorar o design de alguma interface?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, trocar download por imprimir conta completa na \u00fatima tela de emitir segunda via da conta.</p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel obter algum feedback do usu\u00e1rio?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Segundo o feedback do usu\u00e1rio, as mudan\u00e7as na tela inicial melhoraram a usabilidade. </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#problemas-encontrados_4","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>\u2003\u2003 O maior problema relatado pelo usu\u00e1rio foi o nome do bot\u00e3o para imprimir ou baixar a segunda via da conta.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#situacao-de-debitos","title":"Situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#metodologia_5","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003 Para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, a metologia de investiga\u00e7\u00e3o foi utilizada por meio de entrevistas com usu\u00e1rios. A escolha do participante, por sua vez, seguiu os crit\u00e9rios intitulados no perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Com base nisso, a entrevista dessa funcionalidade utilizou os mecanismos de grava\u00e7\u00e3o tendo como ambiente de grava\u00e7\u00e3o a universidade (FGA). O integrante Oscar de Brito conduziu a entrevista, enquanto Leandro de Almeida gravou tudo e anotou as respostas \u00e0s perguntas.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#perfil-dos-participantes_5","title":"Perfil dos Participantes","text":"<p>\u2003\u2003 O usu\u00e1rio selecionado tem 23 anos, reside em Bras\u00edlia e faz uso frequente do site da Caesb, indicando que ele se encaixa no perfil de usu\u00e1rio estabelecido neste projeto.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#sumario-dos-dados-coletados_5","title":"Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p><p>Tabela 7: Roteiro de Perguntas</p></p> <p> Ordem Pergunta Resposta 1\u00ba Atrave\u015b do prot\u00f3tipo de papel foi poss\u00edvel identificar alternativas de design? Qual delas \u00e9 a mais eficiente? sim, a mudan\u00e7a na tela inicial foi muito significativa, segundo o usu\u00e1rio otimizou o tempo e at\u00e9 mesmo permite que agora use a tela princiapl do site 2\u00ba Qual delas os usu\u00e1rios preferem? Por qu\u00ea? O usu\u00e1rio prefere a op\u00e7\u00e3o de um bot\u00e3o na tela inicial, com um design mais limpo e minimalista. Pela facilidade de acesso as funcionalidades de forma mais clara 3\u00ba Foi poss\u00edvel, atrav\u00e9s do prot\u00f3tipo de papel, identificar problemas de usabilidade previamente? sim, na tela de efetuar o download dos d\u00e9bitos, foi recomendado que n\u00e3o acontece de forma autom\u00e1tica ou se acontecesse, que tivesse alguma viso pr\u00e9vio ou confirma\u00e7\u00e3o. 4\u00ba O usu\u00e1rio, atrav\u00e9s da simula\u00e7\u00e3o via prot\u00f3tipo papel, consegue operar o sistema? Sim, o usu\u00e1rio consegue executar a tarefa sem grandes dificuldades. 5\u00ba Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? O download executar sozinho, deixando confuso causando por muitas vezes repeti\u00e7\u00e3o de download 6\u00ba O usu\u00e1rio entende o que significa e para que serve cada elemento de interface? Sim, pois ele considera os elementos bem intuitivos <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023</p></p> <p> <p>Video 6 - Entrevista 6</p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023</p></p> <p><p>Tabela 6: Cronograma realizado da entrevista</p></p> Entrevistador Entrevistado Data Oscar Edilberto Cantu\u00e1ria 22/11/2023 <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#interpretacao-e-analise-dos-dados_5","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>\u2003\u2003 Com base nos dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, observou-se que um design com menos elementos na tela, priorizando as fun\u00e7\u00f5es essenciais do site, contribuiu para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <ul> <li>Foi identificado algum problema durante a execu\u00e7\u00e3o das tarefas?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 N\u00e3o </p> <ul> <li>Foi identificado alguma oportunidade para melhorar o design de alguma interface?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 sim, na tela de efetuar o download dos d\u00e9bitos, foi recomendado que n\u00e3o acontece de forma autom\u00e1tica ou se acontecesse, que tivesse alguma viso pr\u00e9vio ou confirma\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel obter algum feedback do usu\u00e1rio?</li> </ul> <p>\u2003\u2003  Foi sugerido que o download n\u00e3o ocorresse automaticamente, ou, caso ocorresse, que houvesse algum aviso pr\u00e9vio ou confirma\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#problemas-encontrados_5","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>\u2003\u2003  O download n\u00e3o ocorrer automaticamente sem aviso pr\u00e9vio.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#consultar-qualidade-da-agua","title":"Consultar Qualidade da \u00c1gua","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#metodologia_6","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003 Para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, a metologia de investiga\u00e7\u00e3o foi utilizada por meio de entrevistas com usu\u00e1rios. A escolha do participante, por sua vez, seguiu os crit\u00e9rios intitulados no perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Com base nisso, a entrevista dessa funcionalidade utilizou os mecanismos de grava\u00e7\u00e3o tendo como ambiente de grava\u00e7\u00e3o o domic\u00edlio do usu\u00e1rio. O integrante Mateus Levy conduziu a entrevista.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#perfil-dos-participantes_6","title":"Perfil dos Participantes","text":"<p>\u2003\u2003 O indiv\u00edduo em quest\u00e3o possui 23 anos, vive em Bras\u00edlia e utiliza regularmente o site da Caesb, evidenciando que ele se enquadra no perfil de usu\u00e1rio delineado neste projeto. </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#sumario-dos-dados-coletados_6","title":"Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p><p>Tabela 8: Roteiro de Perguntas</p></p> <p> Ordem Pergunta Resposta 1\u00ba Atrave\u015b do prot\u00f3tipo de papel foi poss\u00edvel identificar alternativas de design? Qual delas \u00e9 a mais eficiente? sim, a mudan\u00e7a na tela inicial foi muito significativa, segundo o usu\u00e1rio otimizou o tempo e at\u00e9 mesmo permite que agora use a tela princiapl do site 2\u00ba Qual delas os usu\u00e1rios preferem? Por qu\u00ea? O usu\u00e1rio prefere a op\u00e7\u00e3o de um bot\u00e3o na tela inicial, com um design mais limpo e minimalista. Pela facilidade de acesso as funcionalidades de forma mais clara 3\u00ba Foi poss\u00edvel, atrav\u00e9s do prot\u00f3tipo de papel, identificar problemas de usabilidade previamente? sim, na tela de efetuar o download dos d\u00e9bitos, foi recomendado que n\u00e3o acontece de forma autom\u00e1tica ou se acontecesse, que tivesse alguma viso pr\u00e9vio ou confirma\u00e7\u00e3o. 4\u00ba O usu\u00e1rio, atrav\u00e9s da simula\u00e7\u00e3o via prot\u00f3tipo papel, consegue operar o sistema? Sim, o usu\u00e1rio consegue executar a tarefa sem grandes dificuldades. 5\u00ba Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? O download executar sozinho, deixando confuso causando por muitas vezes repeti\u00e7\u00e3o de download 6\u00ba O usu\u00e1rio entende o que significa e para que serve cada elemento de interface? Sim, pois ele considera os elementos bem intuitivos <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023</p></p> <p> <p>Video 7 - Entrevista 7</p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023</p></p> <p><p>Tabela 6: Cronograma realizado da entrevista</p></p> Entrevistador Entrevistado Data Mateus 22/11/2023 <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#interpretacao-e-analise-dos-dados_6","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>\u2003\u2003 Os dados obtidos durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel indicam que um design mais simplificado, com menos elementos na tela e foco nas fun\u00e7\u00f5es essenciais do site, apresentaia um impacto positivo na experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <ul> <li>Foi identificado algum problema durante a execu\u00e7\u00e3o das tarefas?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 N\u00e3o foi identificado nenhum problema durante a execu\u00e7\u00e3o das tarefas. </p> <ul> <li>Foi identificado alguma oportunidade para melhorar o design de alguma interface?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, o elemento do submenu relacionado \u00e0 \u00e1gua poderia apresentar um n\u00famero reduzido de op\u00e7\u00f5es, visando facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o das alternativas dispon\u00edveis.</p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel obter algum feedback do usu\u00e1rio?</li> </ul> <p>\u2003\u2003  O usu\u00e1rio percebeu que a interface est\u00e1 muito bem organizada para facilitar a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa de consultar qualidade da \u00e1gua.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#problemas-encontrados_6","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>\u2003\u2003  Diversas alternativas est\u00e3o dispon\u00edveis no submenu relacionado \u00e0 \u00e1gua.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#reprojeto","title":"Reprojeto","text":"<p>\u2003\u2003 N\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar o reprojeto pois todas as entrevistas obtiveram sucesso na coleta dos dados necesser\u00e1ios para avan\u00e7ar esta etapa.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p><p>1. SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Elsevier, 2010.</p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Relato_resultados_prototipo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 19/11/2023 Adiciona Relato Leandro e Oscar Mateus 2.0 21/11/2023 Adicionando relato informar vazamento Pedro Henrique Leandro 3.0 21/11/2023 Adicionando relato consultar contas pagas Jefferson Sena Rodrigo 4.0 22/11/2023 Adicionando relato consultar falta de \u00e1gua Tiago Pedro Henrique 5.0 22/11/2023 Adicionando relato consultar Revis\u00e3o de Conta Rodrigo Oscar 6.0 22/11/2023 Adicionando relato Emitir Segunda Via da Conta Leandro Rodrigo 7.0 22/11/2023 Adicionando situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito Oscar Pedro 8.0 22/11/2023 Adicionando consultar qualidade de \u00e1gua Mateus Rodrigo 8.1 22/11/2023 Corre\u00e7\u00f5es pontuais Mateus Rodrigo 9.0 04/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o apo\u015b verifica\u00e7\u00e3o Leandro Pedro <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Storyboards/","title":"Storyboards","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Storyboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Um storyboard \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual sequencial que descreve a intera\u00e7\u00e3o entre um usu\u00e1rio e um sistema de computador. \u00c9 uma ferramenta gr\u00e1fica que ajuda a planejar e representar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, destacando a interface do sistema, as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio e as respostas do sistema. Cada quadro retrata uma a\u00e7\u00e3o acompanhada de uma fala ou descri\u00e7\u00e3o e seu ambiente, abaixo est\u00e3o representados os storyboards do nosso projeto para cada atividade definida:</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/Storyboards/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 08/11/2023 Adiciona Storyboards Leandro, Oscar e Pedro Tiago <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento-prototipo-papel/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento-prototipo-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel \u00e9 o processo de prepara\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o desse artefato, que avalia a usabilidade de um design de IHC representado em papel, atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es de uso com a participa\u00e7\u00e3o de potenciais usu\u00e1rios, permitindo encontrar problemas na usabilidade antes mesmo de construir uma solu\u00e7\u00e3o de IHC execut\u00e1vel. Vale lembrar que esse m\u00e9todo permite avaliar facilmente solu\u00e7\u00f5es parciais, as quais n\u00e3o cobrem toda a interface, e solu\u00e7\u00f5es de baixa e m\u00e9dia fidelidade, que ainda n\u00e3o definem todos os detalhes da interface.</p> <p>\u2003\u2003Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel ser\u00e1 executado a partir das tarefas descritas na tabela 1.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Tarefas a serem executadas no site da Caesb</p></p> Tarefas a serem executadas no site da Caesb Consultar Contas Pagas Consultar Falta de \u00c1gua Emitir segunda via da conta Informar vazamento na rua Revis\u00e3o de Conta Consultar Qualidade da \u00c1gua Situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos <p><p> Fonte: Jefferson Sena e Tiago Albuquerque, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento-prototipo-papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003 \u2003 Ser\u00e1 utilizado o framework DECIDE para orienta\u00e7\u00e3o do planejamento, execu\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Dessa forma, segue na tabela 2 as etapas  a serem reaizadas, sendo elas descritas em cada letra da palavra DECIDE.    </p> <p> <p><p>Tabela 2: Siginificado de cada letra da palavra DECIDE</p></p> Letra Significado D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. O avaliador deve determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. Para cada objetivo definido, o avaliador deve elaborar perguntas espec\u00edficas a serem respondidas durante avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. O avaliador deve escolher os m\u00e9todos adequados considerando prazo, or\u00e7amento, recursos e experi\u00eancia para atingir os objetivos e responder \u00e0s perguntas de maneira eficaz. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o de IHC envolve desafios pr\u00e1ticos, como recrutamento de usu\u00e1rios, equipamentos, prazos, or\u00e7amento e equipe necess\u00e1ria. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. Sempre que usu\u00e1rios s\u00e3o envolvidos numa avalia\u00e7\u00e3o, o avaliador deve tomar os cuidados \u00e9ticos necess\u00e1rios. E Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados. O avaliador precisa estar atento a alguns aspectos da avalia\u00e7\u00e3o realizada antes de tirar conclus\u00f5es e divulgar resultados. <p><p> Fonte: Sharp, Rogers e Preece, 2007</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento-prototipo-papel/#d-determinar-os-objetivos","title":"D - Determinar os Objetivos","text":"<p>\u2003\u2003A avalia\u00e7\u00e3o tem o objetivo de identificar problemas de usabilidade atrav\u00e9s da prototipa\u00e7\u00e3o de papel. Utilizando avalia\u00e7\u00f5es formativas(durante o processo de design, antes de uma solu\u00e7\u00e3o conclu\u00edda), para comparar alternativas de design. Este artefato de planejamento, por sua vez, tem o objetivo de planejar como a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada com os usu\u00e1rios. </p> <p>Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>Comparar ideias e alternativas de design</li> <li>Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface</li> </ul>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento-prototipo-papel/#e-explorar-perguntas-a-serem-respondidas-com-a-avaliacao","title":"E - Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Com base nos objetivos definidos anteriormente, foram selecionadas perguntas considerando os usu\u00e1rios-alvo, suas atividades e o prot\u00f3tipo de papel utilizado, a fim de detalhar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o.  </p> <p>Objetivo: Comparar ideias e alternativas de design</p> <ul> <li>Atrave\u015b do prot\u00f3tipo de papel foi poss\u00edvel identificar alternativas de design? Qual delas \u00e9 a mais eficiente?</li> <li>Qual delas os usu\u00e1rios preferem? Por qu\u00ea?</li> </ul> <p>Objetivo: Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface (considerando o perfil do usu\u00e1rio esperado)</p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel, atrav\u00e9s do prot\u00f3tipo de papel, identificar problemas de usabilidade previamente?</li> <li>O usu\u00e1rio, atrav\u00e9s da simulu\u00e7\u00e3o via prot\u00f3tipo papel, consegue operar o sistema?</li> <li>Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito?</li> <li>Ele entende o que significa e para que serve cada elemento de interface?</li> </ul>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento-prototipo-papel/#c-escolher-os-metodos-de-avaliacao","title":"C - Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Para realizar a avalia\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel, ser\u00e1 utilizado o m\u00e9todo da investiga\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de entrevistas e observa\u00e7\u00e3o com base na intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o prot\u00f3tipo. Atrav\u00e9s disso conseguiremos coletar as informa\u00e7\u00f5es para entender se os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o foram alcan\u00e7ados, a entrevista deve ser gravada.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento-prototipo-papel/#i-identificar-e-administrar-as-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Para a sele\u00e7\u00e3o de participantes da avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o feitos   convites a usu\u00e1rios da plataforma. Ser\u00e3o avaliados sete usu\u00e1rios, o que est\u00e1 dentro da quantidade determinada por Dumas e Redish (1999). A entrevista dever\u00e1 ser conduzida por um membro do grupo de IHC, de forma que o entrevistador conduza a entrevista e registre as informa\u00e7\u00f5es relevantes. Optamos pelo uso da plataforma Discord<sup>1</sup>, pois \u00e9 gratuita e de livre acesso. Segue nas tabelas 4 a 10 o cronograma das entrevistas.</p> <p> <p> Tabela 3:  Entrevista 1</p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Leandro de Almeida Gustavo Freitas 11/11/2023 17:00 at\u00e9 17:20 Discord <p><p>Tabela 4:  Entrevista 2</p></p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Oscar de Brito Discord <p><p>Tabela 5:  Entrevista 3</p></p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Jefferson Sena Emanuel 21/11 14:00-14:08 Resid\u00eancia do Usu\u00e1rio <p><p>Tabela 6:  Entrevista 4</p></p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Tiago Albuquerque Maria Eduarda 21/11 14:10-14:15 FGA <p><p>Tabela 7:  Entrevista 5</p></p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Mateus Levy Discord <p><p>Tabela 8:  Entrevista 6</p></p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Rodrigo Fonseca Discord <p><p>Tabela 9:  Entrevista 7</p></p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Pedro Henrique Discord"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento-prototipo-papel/#d-decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","title":"D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>\u2003\u2003 Com o intuito de obter autoriza\u00e7\u00e3o dos participantes e assegurar o respeito e preserva\u00e7\u00e3o da imagem, ser\u00e1 apresentado o Termo de Consentimento previsto na se\u00e7\u00e3o aspectos \u00e9ticos. Obtendo assim, a garantia da realiza\u00e7\u00e3o da atividade apenas com o consentimento do participante. </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento-prototipo-papel/#e-avaliar-evaluate-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados","text":"<p>\u2003\u2003 Ao concluir a avalia\u00e7\u00e3o, os dados ser\u00e3o registrados e analisados considerando o contexto em que foram produzidos. Ser\u00e1 verificado se esses dados possuem um alto grau de confiabilidade e se podem ser generalizados para representar uma amostra maior de usu\u00e1rios do site.  Ao finalizar esta etapa, os dados ser\u00e3o compartilhados com a equipe de desenvolvimento, visando obter informa\u00e7\u00f5es relevantes para o avan\u00e7o do projeto. </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento-prototipo-papel/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do teste piloto","text":"<p>\u2003\u2003 O Teste Piloto tem por objetivo avaliar o planejamento e verificar se a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de gerar os dados necess\u00e1rios para atender \u00e0s perguntas e objetivos do estudo. Durante o teste piloto, os avaliadores devem conduzir a avalia\u00e7\u00e3o de forma semelhante a uma sess\u00e3o normal. Com isso, \u00e9 poss\u00edvel verificar a clareza e a objetividade da linguagem utilizada nas explica\u00e7\u00f5es e nos materiais fornecidos, al\u00e9m de determinar se os materiais cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es apropriadas e suficientes para orientar os participantes durante a avalia\u00e7\u00e3o. </p> <p>\u2003\u2003O teste ser\u00e1 realizado no dia 08/11/2023, contando com a presen\u00e7a dos alunos Jefferson Sena e Tiago Albuquerque. </p> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o do teste piloto pode ser vista no YouTube.<sup>2</sup></p> <p>  Video 1 - Teste piloto <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena e Tiago Albuquerque, 2023</p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento-prototipo-papel/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p> 1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento_do_relato_dos_resultados_papel/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento_do_relato_dos_resultados_papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Este documento tem como objetivo servir como guia para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel oferecendo uma estrutura para a coleta e an\u00e1lise de dados.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento_do_relato_dos_resultados_papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Ser\u00e1 utilizado como metodologia do relato de resultados a abordagem dos principais t\u00f3picos que devem estar presentes em um relato de resultados de acordo com barbosa e silva<sup>1</sup>, os quais ser\u00e3o listados abaixo:</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento_do_relato_dos_resultados_papel/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Utilizando o prot\u00f3tipo de papel, pretendemos avaliar a efic\u00e1cia e efici\u00eancia do site, obter feedback dos usu\u00e1rios e identificar oportunidades para melhorar a interface do sistema.</p> <p>Ap\u00f3s a an\u00e1lise da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, as seguintes quest\u00f5es devem ser respondidas:</p> <ul> <li>Foi identificado algum problema durante a execu\u00e7\u00e3o das tarefas?</li> <li>Foi identificado alguma oportunidade para melhorar o design de alguma interface?</li> <li>Foi poss\u00edvel obter algum feedback do usu\u00e1rio?</li> </ul> <p>Todas essas perguntas devem ser respondidas para garantir que os dados foram coletados com sucesso.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento_do_relato_dos_resultados_papel/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Aqui dever\u00e1 ser evidenciado o m\u00e9todo utilizado para levantar os dados relacionados ao prot\u00f3tipo de papel, que para esse projeto ficou definido como  o m\u00e9todo da investiga\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de entrevistas e observa\u00e7\u00e3o presenciais com base na intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o prot\u00f3tipo. Dentro desse t\u00f3pico tamb\u00e9m dever\u00e1 ficar descrito as ferramentas utilizadas para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e as caracter\u00edsticas do ambiente no qual  o usu\u00e1rio realizou a intera\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo de papel. Abaixo ficar\u00e1 definido na tabela 1 um cronograma preliminar para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas:</p> <p><p>Tabela 1: Cronograma planejado para as entrevista</p></p> Entrevistador Entrevistado Hora de In\u00edcio Hora de Fim Data Local Pedro Henrique Lucas Ambrosio 19:00 19:30 11/11/2023 Resid\u00eancia do entrevistado Oscar de Brito Marcela Teixeira 12:00 12:30 18/11/2023 Faculdade do Gama - FGA Leandro de Almeida Gustavo Freitas 17:00 17:20 11/11/2023 Faculdade do Gama - FGA Jefferson Tiago Mateus Rodrigo <p><p>Fonte: Grupo 06. 2023</p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento_do_relato_dos_resultados_papel/#perfil-dos-participantes","title":"Perfil dos participantes","text":"<p>\u2003\u2003\u00c9 crucial que os entrevistados guardem semelhan\u00e7a com o nosso conjunto de personas, j\u00e1 que eles representam o p\u00fablico-alvo que desejamos atingir. Para o p\u00fablico do site da Caesb, a faixa et\u00e1ria desej\u00e1vel \u00e9 acima de 18 anos, o que j\u00e1 se alinha com o p\u00fablico-alvo. O ideal, no entanto, \u00e9 que os entrevistados estejam na faixa et\u00e1ria entre 21 e 45 anos, pois isso representa de maneira mais precisa o perfil majorit\u00e1rio dos usu\u00e1rios do site da Caesb.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento_do_relato_dos_resultados_papel/#sumario-dos-dados-coletado","title":"Sum\u00e1rio dos dados coletado","text":"<p>\u2003\u2003Nesse t\u00f3pico o redator deve disponibilizar um resumo dos dados que foram obtidos durante a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, com uma breve descri\u00e7\u00e3o acerca do sucesso ou nao da avalia\u00e7\u00e3o no que diz respeito aos objetivos definidos. Os dados devem ser apresentados por meio de uma tabela respondendo as perguntas conforme a entrevista. Aqui tambem devera estar disponivel o video da entrevista realizada.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento_do_relato_dos_resultados_papel/#interpretacao-e-analise-de-dados","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados","text":"<p>\u2003\u2003Nessa parte dever\u00e1 ser feita uma an\u00e1lise dos dados obtidos com a entrevista, revisando e identificando problemas e padr\u00f5es, essa an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o deve estar alinhada com os objetivos definidos previamente no planejamento, dessa forma, mantendo um padr\u00e3o no documento e permitindo uma an\u00e1lise mais profunda e satisfat\u00f3ria dos dados coletados.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento_do_relato_dos_resultados_papel/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003\u00c9 fundamental enfatizar a import\u00e2ncia da fase de identifica\u00e7\u00e3o de problemas durante o processo. Nesta etapa, estaremos atentos para compreender e documentar os pontos detacados como obst\u00e1culos encontrados pelos usu\u00e1rios, o que nos permitir\u00e1 desenvolver solu\u00e7\u00f5es mais eficazes e direcionadas.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento_do_relato_dos_resultados_papel/#planejamento-para-o-reprojeto-do-sistema","title":"Planejamento para o reprojeto do sistema","text":"<p>Caso os resultados sejam insatisfat\u00f3rios e o prot\u00f3tipo de papel n\u00e3o estiver condizente com a tarefa analisada, dever\u00e3o ser consideradas as mudan\u00e7as sugeridas pelos usu\u00e1rios e os problemas identificados pelos membros do grupo durante a execu\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise do prot\u00f3tipo de papel para que o reprojeto seja feito.</p> <p> <p><p>Tabela 2: Cronograma planejado para o reprojeto</p></p> Entrevistador Hora de In\u00edcio Hora de Fim Data Pedro Henrique 15:00 16:00 12/11/2023 Leandro de Almeida 17:00 18:00 13/11/2023 Oscar de Brito Jefferson Tiago Mateus Rodrigo <p><p>Fonte: Grupo 06. 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento_do_relato_dos_resultados_papel/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p> </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento_do_relato_dos_resultados_papel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p><p> 1. Bilheteria Digital. Guia de estilo. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/guia-de-estilo/. Acesso em: 28 de out. 2023.</p></p> <p><p>2. SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Elsevier, 2010.</p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/planejamento_do_relato_dos_resultados_papel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 07/11/2023 Adiciona Planejamento do relato Leandro, Oscar e Pedro Jefferson <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que permite encontrar problemas que passaram desapercebidos no processo de produ\u00e7\u00e3o, permitindo melhor qualidade no que \u00e9 produzido. Este artefato tem como objetivo planejar a avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta de fidelidade definindo os objetivos que desejam ser alcan\u00e7ados pela avalia\u00e7\u00e3o e a maneira como toda a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada, desde os m\u00e9todos utilizados at\u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto.  </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para realizar esse planejamento ser\u00e1 utilizado o framework DECIDE, onde cada letra da palavra \u00e9 uma etapa a ser realizada no planejamento. A tabela 1 a seguir apresenta o significado de cada letra. </p> <p> <p>Tabela 1 - Letras da palavra DECIDE com os seus significados.</p> Letra Defini\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar, interpretar e apresentar os dados <p>Fonte - BARBOSA e SILVA (2011).</p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>\u2003\u2003 O prot\u00f3tipo de alta fidelidade utiliza materiais que s\u00e3o esperados no produto final, sendo muito \u00fatil para vender ideias a pessoas e testar quest\u00f5es t\u00e9cnicas. Portanto, os objetivos dessa avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e Interface;</li> <li>Verificar a conformidade com um padr\u00e3o</li> <li>comparar ideias e alternativas de design </li> </ul>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/#e-explorar-perguntas-respondidas-com-a-avaliacao","title":"E - Explorar Perguntas Respondidas com a Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 Com base no objetivo da avalia\u00e7\u00e3o foram preparadas perguntas baseadas nos seguintes t\u00f3picos:</p> <ul> <li>Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e Interface;</li> <li>Verificar a conformidade com um padr\u00e3o</li> <li>comparar ideias e alternativas de design</li> </ul> <p>\u2003\u2003 As perguntas selecionadas tem o intuito de serem respondidas com essa avalia\u00e7\u00e3o e foram feitas com base no Capt\u00edtulo 11 da literatura de Barbosa e Silva (2011, p.266)1 e com base no perfil de usu\u00e1rio definido do projeto e as metas de usabilidade esperadas, as perguntas selecionadas foram as seguintes:</p> <p>Objetivo: Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e Interface</p> <ul> <li>Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade deixa o usu\u00e1rio insatisfeito?</li> <li>Foi poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade preliminares?</li> </ul> <p>Objetivo: Verificar a conformidade com um padr\u00e3o</p> <ul> <li> <p>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade segue um padr\u00e3o entre seus elementos e interfaces?</p> </li> <li> <p>Os termos na interface seguem conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no dom\u00ednio?</p> </li> </ul> <p>Objetivo: comparar ideias e alternativas de design</p> <ul> <li>Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto?</li> <li>Foi poss\u00edvel identificar ideias principais de design?</li> </ul>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/#c-escolher-os-metodos-de-avaliacao","title":"C - Escolher os M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 utilizado para o prot\u00f3tipo de alta fidelidade ser\u00e1 o teste de usabilidade, que visa avaliar a usabilidade de um sistema interativo a partir de experi\u00eancias de uso dos seus usu\u00e1rios-alvo. Como definido na literatura de Barbosa e Silva ^1^ os testes de usabilidade devem seguir as metas de usabilidade definidas para o projeto, a fim de avaliar se o sistema as atingiu.</p> <p>\u2003\u2003 A escolha se d\u00e1 pelo fato de ser um m\u00e9todo que permite coletar muitas informa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de ser flex\u00edvel permite fazer perguntas que aprofundam ainda mais os objetivos a serem alcan\u00e7ados pelos usu\u00e1rios. Ademais, tal entrevista deve ser estritamente gravada e documentada.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/#i-identificar-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Os participantes foram definidos com base no Perfil de Usu\u00e1rio.</p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p> O recrutamento dos participantes da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feito atrav\u00e9s de convites direcionados aos usu\u00e1rios da plataforma. Para a avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o selecionados cinco participantes, conforme a recomenda\u00e7\u00e3o de Dumas e Redish. A tabela 1 apresenta as funcionalidades que ser\u00e3o avaliadas.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Tarefas que ser\u00e3o avaliada</p></p> Tarefas que ser\u00e3o executadas na avalia\u00e7\u00e3o Consultar Contas Pagas Consultar Falta de \u00c1gua Emitir segunda via da conta Informar vazamento na rua Revis\u00e3o de Conta Consultar Qualidade da \u00c1gua Situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos <p><p> Fonte: Jefferson Sena e Tiago Albuquerque</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/#prazos","title":"Prazos","text":"<p> Em rela\u00e7\u00e3o aos prazos, a tabela 2 apresenta um cronograma da realiza\u00e7\u00e3o de cada entrevista com o entrevistador respons\u00e1vel, o participante, a data, hora e local. Esse cronograma planejado est\u00e1 dentro do prazo m\u00e1ximo para a realiza\u00e7\u00e3o dessa etapa, uma vez que essas dever\u00e3o ser realizadas at\u00e9 dia 29 de novembro.</p> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma prov\u00e1vel da Avalia\u00e7\u00e3o.</p> Entrevistadores Usu\u00e1rio Data In\u00edcio-Fim Local Jeferson Emanuel 25/11 15:00-15:20 Resid\u00eancia do usu\u00e1rio Tiago Juan 28/11 13:20-13:25 Faculdade do Gama - FGA Rodrigo Jos\u00e9 28/11 13:10-13:15 Faculdade do Gama - FGA Leandro Danilo 25/11 15:00-15:20 Resid\u00eancia do usu\u00e1rio Mateus Gabriel 27/11 18:30-18:50 Resid\u00eancia do usu\u00e1rio Oscar Carolina 27/11 15:50-16:00 Faculdade do Gama - FGA Pedro Gerson 26/11 17:30-17:40 Resid\u00eancia do usu\u00e1rio <p><p>Fonte: Jefferson Sena e Tiago Albuquerque.</p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>\u2003\u2003Para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, ser\u00e1 utilizado um notebook com c\u00e2mera e acesso \u00e0 internet, para que o usu\u00e1rio utilize o prot\u00f3tipo de alta fidelidade e seja poss\u00edvel registrar suas express\u00f5es durante a intera\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 utilizado um script com o roteiro das perguntas a serem realizadas, e por fim uma segunda c\u00e2mera, para registrar a grava\u00e7\u00e3o mais ampla, incluindo o entrevistador e o entrevistado, durante a realiza\u00e7\u00e3o das perguntas.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/#mao-de-obra","title":"M\u00e3o de obra","text":"<p>\u2003\u2003Para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista \u00e9 esperado uma m\u00e3o de obra de 3 membros do grupo, com um deles agindo como o entrevistador, o segundo realizando a grava\u00e7\u00e3o da entrevista e por fim o \u00faltimo registrando suas percep\u00e7\u00f5es durante a entrevista e as respostas do usu\u00e1rio para cada pergunta.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":"<p>\u2003\u2003 Na entrevista, estar\u00e1 dispon\u00edvel ao usu\u00e1rio o fluxo da tarefa para orienta\u00e7\u00e3o. Dentre as perguntas a serem analisadas, a tabela 3 apresenta as perguntas que ser\u00e3o feitas ao participante ao final da entrevista e a tabela 4 as perguntas para guiar os avaliadores em rela\u00e7\u00e3o aos principais pontos da an\u00e1lise.</p> <p> <p>Tabela 3 - Perguntas ao usu\u00e1rio.</p> ID Enunciado Resposta Justificativa 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? <p><p>Fonte: Jefferson Sena e Tiago Albuquerque.</p></p> <p></p> <p> <p>Tabela 4 - Diretriz.</p> ID Perguntas a serem analisadas Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema? 2 O usu\u00e1rio atinge o objetivo da tarefa? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? 3 O usu\u00e1rio entendeu o que deveria ser feito em seguida? 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? 6 O usu\u00e1rio consultou ajuda on-line ou manual para alguma opera\u00e7\u00e3o? <p><p>Fonte: Jefferson Sena e Tiago Albuquerque.</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/#execucao-do-roteiro","title":"Execu\u00e7\u00e3o do roteiro","text":"<p>\u2003\u2003 O entrevistador deve orientar o usu\u00e1rio a explicar suas ideias de maneira verbal em caso de discord\u00e2ncia. Todas as altera\u00e7\u00f5es propostas devem ser registradas pelo entrevistador para an\u00e1lise e valida\u00e7\u00e3o. </p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/#d-lidando-com-as-questoes-eticas","title":"D - Lidando com as Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>\u2003\u2003 Com o objetivo de obter autoriza\u00e7\u00e3o dos participantes assegurando o respeito e preserva\u00e7\u00e3o da imagem, ser\u00e1 apresentado o Termo de Consentimento previsto na se\u00e7\u00e3o aspectos \u00e9ticos. Com isso, haver\u00e1 a garantia da realiza\u00e7\u00e3o da atividade apenas com o consentimento do participante. </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, Interpretar e Apresentar os Dados","text":"<p>\u2003\u2003 Ap\u00f3s realizar a avalia\u00e7\u00e3o, os dados ser\u00e3o documentados e tratados, considerando o contexto em que foram produzidos e analisando o grau de confiabilidade verificando se podem ser generalizados para representar os usu\u00e1rios do site. Para isso, ser\u00e3o registrados os problemas e dificuldades durante a intera\u00e7\u00e3o, as quest\u00f5es de usabilidade, problemas de desempenho e funcionalidades ausentes. Os problemas ser\u00e3o descritos, classificados e proposto sugest\u00f5es de melhoria. Tamb\u00e9m ser\u00e3o registrados o feedback do usu\u00e1rio  e observa\u00e7\u00f5es gerais quanto a entrevista realizada.</p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>\u2003\u2003Este teste, possui como objetivo avaliar o pr\u00f3prio planejamento e se a avalia\u00e7\u00e3o produz dados que respondam as quest\u00f5es e objetivos do estudo. Durante o teste piloto, o avaliador conduz simulando uma sess\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o realizando, dessa forma, a verifica\u00e7\u00e3o da clareza e objetividade da linguagem nas explica\u00e7\u00f5es e nos materiais fornecidos. Tamb\u00e9m ser\u00e1 verificado se os materiais cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es adequadas e suficientes que orientam o participante durante a avalia\u00e7\u00e3o. </p> <p>\u2003\u2003Sendo assim, o teste-piloto ser\u00e1 realizado no dia 22 de novembro de 2023 com a presen\u00e7a dos integrantes Jefferson Sena e Tiago Albuquerque</p> <p>  Video 1 - Teste piloto <p><p>Fonte: Jefferson Sena e Tiago Albuquerque.</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p><p>1. Bilheteria Digital. Guia de estilo. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/guia-de-estilo/. Acesso em: 22 de novembro 2023.</p></p> <p><p>2. PREECE, ENNIFER; ROGERS, YVONNE; SHARP, HELEN. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da intera\u00e7\u00e3o homem-computador. John Wiley e Sons. S\u00e3o Paulo - SP. 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Editora Erica, 2005. </p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-da-avaliacao-prototipo-alta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 22/11/2023 Adicionando p\u00e1gina Jefferson Sena e Tiago Albuquerque Rodrigo 2.0 05/12/2023 Realizando corre\u00e7\u00f5es com base na verifica\u00e7\u00e3o Pedro Henrique Jefferson"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-do-relato-result-prototipo-alta/","title":"Planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-do-relato-result-prototipo-alta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Esse documento tem a finalidade de planejar o relato dos resultados e conclus\u00f5es obtidos com a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, definindo os t\u00f3picos e dados que devem ser informados para garantir a padroniza\u00e7\u00e3o, coer\u00eancia e efetividade da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-do-relato-result-prototipo-alta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Como metodologia do relato de resultados ser\u00e1 utilizada a abordagem dos principais t\u00f3picos que devem estar presentes em um relato de resultados de acordo com barbosa e silva<sup>1</sup>, t\u00f3picos esses que ser\u00e3o descritos abaixo:</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-do-relato-result-prototipo-alta/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Primeiramente nesse t\u00f3pico o autor dever\u00e1  explicitar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, passando pela contextualiza\u00e7\u00e3o e relacionando com o que foi definido no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade respondendo as seguintes perguntas:</p> <ul> <li>Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade deixa o usu\u00e1rio insatisfeito?</li> <li>Foi poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade preliminares?</li> <li>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade segue um padr\u00e3o entre seus elementos e interfaces?</li> <li>Os termos na interface seguem conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no dom\u00ednio?</li> <li>Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto?</li> <li>Foi poss\u00edvel identificar ideias principais de design?</li> </ul> <p>Al\u00e9m disso dever\u00e1 ser explicado se esses objetivos foram atingidos ou n\u00e3o ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-do-relato-result-prototipo-alta/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Aqui o avaliador dever\u00e1 explicar o m\u00e9todo utilizado para essa avalia\u00e7\u00e3o, que nesse projeto ficou definido como teste de usabilidade, para avaliar a usabilidade do sistema  a partir de experi\u00eancias de uso dos seus usu\u00e1rios-alvo, utilizando o m\u00e9todo da investiga\u00e7\u00e3o por meio de entrevistas e observa\u00e7oes presenciais da intera\u00e7\u00e3o dos entrevistados com o prot\u00f3tipo de alta fidelidade, para isso ser\u00e3o entrevistados 7 usu\u00e1rios, o que se enquadra na recomenda\u00e7\u00e3o de Dumas e Redish. Aqui tamb\u00e9m dever\u00e1 ser explicitado os detalhes do ambiente e das ferramentas que foram utilizadas durante a entrevista. Abaixo, na tabela 1, est\u00e1 definido um cronograma preliminar para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Cronograma planejado para as entrevista</p></p> Entrevistadores Usu\u00e1rio Data In\u00edcio-Fim Local Jeferson Emanuel 25/11 15:00-15:20 Resid\u00eancia do usu\u00e1rio Tiago Juan 28/11 13:20-13:25 Faculdade do Gama - FGA Rodrigo Jos\u00e9 28/11 13:10-13:15 Faculdade do Gama - FGA Leandro Danilo 25/11 15:00-15:20 Resid\u00eancia do usu\u00e1rio Mateus Gabriel 27/11 18:30-18:50 Resid\u00eancia do usu\u00e1rio Oscar Carolina 27/11 15:50-16:00 Faculdade do Gama - FGA Pedro Gerson 26/11 16:30 - 16:40 Resid\u00eancia do usu\u00e1rio <p><p>Fonte: Grupo 06. 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-do-relato-result-prototipo-alta/#perfil-dos-participantes","title":"Perfil dos participantes","text":"<p>\u2003\u2003Nesse t\u00f3pico dever\u00e3o ser apresentados os partipantes das entrevistas, e \u00e9 esperado que esses guardem semelhan\u00e7as e compartilhem caracter\u00edsticas com o perfil de usu\u00e1rio definido nesse projeto, ou seja, estejam na faixa entre 21 e 45 anos, que \u00e9 o perfil majorit\u00e1rio dos usu\u00e1rios do site da Caesb. Al\u00e9m disso dever\u00e1 ficar explicito a motiva\u00e7\u00e3o da escolha do n\u00famero de participantes.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-do-relato-result-prototipo-alta/#sumario-dos-dados-coletados","title":"Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>\u2003\u2003Aqui o redator do documento deve exibir um resumo dos dados que foram obtidos com a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, descrevendo de uma forma geral se houve sucesso ou n\u00e3o na avalia\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o aos objetivos definidos no planejamento. Nesse t\u00f3pico tamb\u00e9m dever\u00e1 estar contido as respostas coletadas para as perguntas definidas no planejamento e o v\u00eddeo da entrevista realizada.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-do-relato-result-prototipo-alta/#interpretacao-e-analise-de-dados","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados","text":"<p>\u2003\u2003O avaliador dever\u00e1 realizar uma an\u00e1lise dos dados obtidos com a entrevista, passando por problemas e padr\u00f5es identificados e essa an\u00e1lise deve estar relacionada com os objetivos definidos anteriormente no planejamento. Tudo isso deve ser feito para garantir a padroniza\u00e7\u00e3o e efetividade da avalia\u00e7\u00e3o, permitindo uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria dos dados coletados.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-do-relato-result-prototipo-alta/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003Nesse t\u00f3pico o autor dever\u00e1 identificar todos os problemas que foram poss\u00edveis de identificar com a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, evidenciando os obst\u00e1culos identificados pelo usu\u00e1rio, detalhando sua ocorr\u00eancia, e impacto na usabilidade. Dessa maneira favorecendo a an\u00e1lise dos resultados da entrevista e garantindo ao projeto solu\u00e7\u00f5es melhores e mais efetivas.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-do-relato-result-prototipo-alta/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u2003\u2003Nesse t\u00f3pico dever\u00e3o ser evidenciados todos os feedbacks que os usu\u00e1rios que participaram da entrevista fornecerem, evidenciando opini\u00f5es e sugest\u00f5es obtidas durante a avalia\u00e7\u00e3o. Esses feedbacks devem ser levados em conta mas avaliados com base nas metas de usabilidade, contexto, e experi\u00eancia do usu\u00e1rio em quest\u00e3o, garantindo que esse feedback contribua positivamente para o projeto.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-do-relato-result-prototipo-alta/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de reprojeto","text":"<p>\u2003\u2003Por fim, nesse \u00faltimo t\u00f3pico caso os resultados n\u00e3o estejam de acordo e sejam identificadas mudan\u00e7as necess\u00e1rias no artefato dever\u00e1 ser realizado um reprojeto, mantendo a base do projeto e atendendo \u00e0s novas especifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para garantir a correta execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, abaixo, na tabela 2, est\u00e1 definido um cronograma preliminar de reprojeto:</p> <p> <p><p>Tabela 2: Cronograma planejado para o reprojeto</p></p> Executores do reprojeto Hora de In\u00edcio Hora de Fim Data Pedro, Oscar e Leandro 18:00 19:00 25/11/2023 <p><p>Fonte: Grupo 06. 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-do-relato-result-prototipo-alta/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p> </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-do-relato-result-prototipo-alta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p><p> 1. Bilheteria Digital. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/guia-de-estilo/. Acesso em: 28 de out. 2023.</p></p> <p><p>3. SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Elsevier, 2010.</p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/planejamento-do-relato-result-prototipo-alta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 21/11/2023 Adicionando planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Pedro Henrique e Rodrigo Fonseca Leandro 2.0 05/12/2023 Realizando corre\u00e7\u00f5es com base na verifica\u00e7\u00e3o Pedro Henrique Leandro <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Com a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade faz-se necess\u00e1rio a cria\u00e7\u00e3o do artefato com a finalidade de relatar os resultados dessa avalia\u00e7\u00e3o, conforme o planejado, tanto nos artefatos de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o quanto no planejamento do relato dos resultados. Por isso, esse documento tem por finalidade o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, passando pelos pontos importantes descritos nos planejamentos e relatando e analisando os dados coletados durante essa avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>\u2003\u2003Alinhado com o planejamento realizado, essa avalia\u00e7\u00e3o tem por objetivo, atrav\u00e9s de intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios reais do site da Caesb com o prot\u00f3tipo de alta fidelidade elaborado, obter opini\u00f5es e feedbacks dos entrevistados sobre a usabilidade e a interface proposta nesse prot\u00f3tipo. Al\u00e9m disso, com a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas esse projeto tem como objetivos efetivamente identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e Interface, verificar a conformidade com um padr\u00e3o e comparar ideias e alternativas de design, e baseado nisso, abaixo est\u00e3o retomadas as perguntas elaboradas no planejamento para verificar se esses objetivos foram atingidos:</p> <p>Objetivo: Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e Interface</p> <ul> <li>Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade deixa o usu\u00e1rio insatisfeito?</li> <li>Foi poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade preliminares?</li> </ul> <p>Objetivo: Verificar a conformidade com um padr\u00e3o</p> <ul> <li> <p>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade segue um padr\u00e3o entre seus elementos e interfaces?</p> </li> <li> <p>Os termos na interface seguem conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no dom\u00ednio?</p> </li> <li> <p>A interface segue o padra\u0303o do sistema operacional?</p> </li> </ul> <p>Objetivo: comparar ideias e alternativas de design</p> <ul> <li>Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto?</li> <li>Foi poss\u00edvel identificar ideias principais de design?</li> </ul>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#aplicacao-dos-testes-de-usabilidade","title":"Aplica\u00e7\u00e3o dos Testes de Usabilidade","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 Para realizar essa avalia\u00e7\u00e3o foi utilizada a metologia de investiga\u00e7\u00e3o por meio de entrevistas com usu\u00e1rios que se encaixem no perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Para a entrevista da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo foram utilizados mecanismos de grava\u00e7\u00e3o onde o entrevistado realizava a avalia\u00e7\u00e3o por meio de um notebook que gravava a a\u00e7\u00f5es executadas pelo usu\u00e1rio e o \u00e1udio capturando informa\u00e7\u00f5es relevantes. Tamb\u00e9m foi utilizado uma c\u00e2mera exclusiva para grava\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e entrevistador. </p> <p> <p><p>Tabela 1: Cronograma executado das entrevistas</p></p> Entrevistadores Usu\u00e1rio Data In\u00edcio-Fim Local Jeferson Jo\u00e3o 28/11 13:00-13:05 Faculdade do Gama - FGA Tiago Juan 28/11 13:20-13:25 Faculdade do Gama - FGA Rodrigo Jos\u00e9 28/11 13:10-13:15 Faculdade do Gama - FGA Leandro Kelvin 27/11 15:00-15:20 Faculdade do Gama - FGA Mateus Gabriel 27/11 18:30-18:50 Resid\u00eancia do usu\u00e1rio Oscar Carolina 27/11 15:50-16:00 Faculdade do Gama - FGA Pedro Eric 27/11 15:30-15:40 Faculdade do Gama - FGA <p><p>Fonte: Grupo 06. 2023</p></p> <p></p> <p>\u2003\u2003 A seguir \u00e9 apresentado os prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade utilizados nas entrevistas de acordo com cada funcionalidade. </p> <p> Prot\u00f3tipo 1: Consultar Contas Pagas <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023</p></p> <p>Prot\u00f3tipo 2: Consultar falta de \u00e1gua</p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023</p></p> <p>Prot\u00f3tipo 3: Revis\u00e3o de Contas</p> <p><p> Fonte:Rodrigo Fonseca, 2023</p></p> <p>Prot\u00f3tipo 4: Emitir Segunda Via de Conta</p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p></p> <p>Prot\u00f3tipo 5: Informar vazamento na rua</p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p> <p>Prot\u00f3tipo 6: Situa\u00e7\u00e3o de D\u00e9bitos</p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023</p></p> <p>Prot\u00f3tipo 7: Consultar Qualidade da \u00c1gua</p> <p><p> Fonte: Mateus Levy , 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#perfil-dos-participantes","title":"Perfil dos Participantes","text":"<p>\u2003\u2003Os usu\u00e1rios escolhidos se enquadram no perfil de usu\u00e1rio definido nesse projeto, se encaixando na faixa et\u00e1ria que representa a maioria dos usu\u00e1rios do site da Caesb, possui familiaridade com tecnologia e j\u00e1 utilizou a funcionalidade em quest\u00e3o. Foram realizadas  tr\u00eas entrevistas de teste de usabilidade para cada funcionalidade, com usu\u00e1rio diferentes. De acordo com Krug(2006), com tr\u00eas ou quatro usu\u00e1rios a maioria dos problemas \u00e9 detectado, tornando poss\u00edvel fazer a an\u00e1lise no mesmo dia.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#sumario-dos-dados-coletados","title":"Sum\u00e1rio dos Dados Coletados","text":"<p>\u2003\u2003 A tabela 2 cont\u00e9m as respostas das perguntas feitas aos usu\u00e1rios durante o teste de usabilidade, as perguntas foram definidas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade </p> <p> <p><p>Tabela 2: Perguntas feitas aos usu\u00e1rios</p></p> Ordem Pergunta Entrevista 1 Entrevista 2 Entrevista 3 Entrevista 4 Entrevista 5 Entrevista 6 Entrevista 7 1\u00ba A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim Sim Sim Sim Sim Sim Sim 2\u00ba Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim Sim Sim Sim Sim Sim Sim 3\u00ba Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? N\u00e3o N\u00e3o Sim N\u00e3o Sim N\u00e3o Sim 4\u00ba Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o 5\u00ba Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023</p></p> <p></p> <p> <p>Video 1 - Entrevista 1</p> <p><p> Fonte:  Jefferson, 2023</p></p> <p>Video 2 - Entrevista 2</p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023</p></p> <p>Video 3 - Entrevista 3</p> <p><p> Fonte:  Rodrigo Fonseca, 2023 </p></p> <p>Video 4 - Entrevista 4</p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p></p> <p>Video 5 - Entrevista 5</p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p> <p>Video 6 - Entrevista 6</p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#consultar-contas-pagas","title":"Consultar Contas Pagas","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#interpretacao-e-analise-de-dados","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados","text":"<p>\u2003\u2003  O design alternativo do prot\u00f3tipo de alta fidelidade que mescla a p\u00e1gina inicial com a p\u00e1gina subsequente do portal de autoatendimento torna a usabilidade mais intuitiva, uma vez que facilita o usu\u00e1rio encontrar determinadas funcionalidades. A partir disso, o usu\u00e1rio consegue entrar no site e encontrar a funcionalidade de consultar as contas pagas sem a necessidade de ir \u00e0 outra p\u00e1gina. Outro fator a ser considerado \u00e9 que a partir da realiza\u00e7\u00e3o do login o usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para as contas pagas de sua inscri\u00e7\u00e3o cadastrada tornando a execu\u00e7\u00e3o da tarefa menos redundante.  </p> <ul> <li>Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade deixa o usu\u00e1rio insatisfeito?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Durante a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, n\u00e3o foi abordado pontos que deixam os usu\u00e1rios insatisfeitos.   </p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade preliminares?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Durante a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, n\u00e3o foi identificado problemas de usabilidade premilinares.      </p> <ul> <li>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade segue um padr\u00e3o entre seus elementos e interfaces?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, os elementos est\u00e3o em conformidade com a interface seguindo um padr\u00e3o como um todo tornando a usabilidade intuitiva para o usu\u00e1rio executar as tarefas.    </p> <ul> <li>Os termos na interface seguem conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no dom\u00ednio?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, baseado na avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, os termos da interface seguem conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no dom\u00ednio.   </p> <ul> <li>Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Foi feita a sugest\u00e3o referente aos \u00edcones das funcionalidades serem mais diferentes garantindo que n\u00e3o sejam confundidos.   </p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel identificar ideias principais de design?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, utilizar as op\u00e7\u00f5es do portal de autoatendimento na tela inicial e direcionar o usu\u00e1rio para as contas pagas ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de login demonstrou melhorar a usabilidade tornando a execu\u00e7\u00e3o da tarefa mais intuitiva.   </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003  Durante a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, uma dificuldade encontrada que prejudica os usu\u00e1rios durante a realiza\u00e7\u00e3o da funcionalidade s\u00e3o os \u00edcones do portal de autoatendimento que pode confundir para encontrar a funcionalidade determinada.   </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u2003\u2003  O design alternativo do prot\u00f3tipo de alta fidelidade obteve feedback positivo por partes dos usu\u00e1rios mesmo com  o problema identificado referente aos \u00edcones que podem confunfir em encontrar as funcionalidades.    </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#consultar-falta-de-agua","title":"Consultar falta de \u00e1gua","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#interpretacao-e-analise-de-dados_1","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados","text":"<p>\u2003\u2003 Baseado nos dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, percebe-se que os problemas relatados no prot\u00f3tipo de baixa fidelidade foram resolvidos, afinal todos os participantes conseguiram realizar as tarefas sem os problemas anteriormente encontrados. Para a funcionalidade de \"consultar falta de \u00e1gua\", apenas algumas das perguntas realizadas aos usu\u00e1rio n\u00e3o foram avaliadas como \"sim\", conforme a tabela 2.  </p> <ul> <li>Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade deixa o usu\u00e1rio insatisfeito?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Um dos usu\u00e1rios relatou a dificuldade de encontrar a funcionalidade \"Consultar falta de \u00e1gua\" a partir da tela inicial por conta de seu \u00edcone, o qual n\u00e3o \u00e9 muito representativo para a funcionalidade. Outro usu\u00e1rio relatou uma dificuldade quanto ao preenchimento dos campos da funcionalidade, pois n\u00e3o sabia se existia algum campo obrigat\u00f3rio ou n\u00e3o. </p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade preliminares?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, os usu\u00e1rios relataram alguns problemas existentes no prot\u00f3tipo de alta fidelidade, sendo assim poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade preliminares. </p> <ul> <li>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade segue um padr\u00e3o entre seus elementos e interfaces?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, com base na avalia\u00e7\u00e3o realizada com os usu\u00e1rios, os elementos e interfaces do prot\u00f3tipo de alta fidelidade seguem um padr\u00e3o </p> <ul> <li>Os termos na interface seguem conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no dom\u00ednio?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, com base na avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, todos os termos da interface seguem conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no dom\u00ednio. </p> <ul> <li>Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, realizar mudan\u00e7a do \u00edcone do bot\u00e3o de \"consultar falta de \u00e1gua\" para algo mais sugestivo \u00e0 funcionalidade. </p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel identificar ideias principais de design?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, a ideia apresentada por meio do prot\u00f3tipo de alta fidelidade foi considerada satisfat\u00f3rio para os usu\u00e1rios, apesar de necessitar altera\u00e7\u00f5es. </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#problemas-encontrados_1","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>\u2003\u2003 Durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade foi poss\u00edvel encontrar alguns problemas, sendo estes:   </p> <p>Em geral os usu\u00e1rios conseguiram realizar a tarefa proposta sem grandes dificuldades e n\u00e3o relataram problemas graves na usabilidade do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#revisao-de-conta","title":"Revis\u00e3o de Conta","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#interpretacao-e-analise-de-dados_2","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados","text":"<p> <p>\u2003\u2003  Com base nos dados coletados dessa avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo de alta fidelidade, torna-se claros que os problemas encontrados no prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, foram corrigidos e tornando assim a execu\u00e7\u00e3o da tarefa do usu\u00e1rio mais simples e fac\u00edl de entender e executar.  </p> </p> <ul> <li>Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade deixa o usu\u00e1rio insatisfeito?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Durante a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, n\u00e3o foi abordado pontos que deixam os usu\u00e1rios insatisfeitos.   </p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade preliminares?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Durante a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, n\u00e3o foi identificado problemas de usabilidade premilinares.      </p> <ul> <li>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade segue um padr\u00e3o entre seus elementos e interfaces?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, os componentes seguem uma conformidade com a interface, mantendo um padr\u00e3o consistente que,  tornando a usabilidade intuitiva para que o usu\u00e1rio possa executar suas tarefas.    </p> <ul> <li>Os termos na interface seguem conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no dom\u00ednio?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, baseado na avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, os termos da interface seguem conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no dom\u00ednio.   </p> <ul> <li>Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Foi recomendado que os \u00edcones das funcionalidades fossem tornados mais diferentes, garantindo a elimina\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis confus\u00f5es entre eles..   </p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel identificar ideias principais de design?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, A concep\u00e7\u00e3o apresentada no prot\u00f3tipo de alta fidelidade foi avaliada como satisfat\u00f3ria pelos usu\u00e1rios, embora ainda demande ajustes. .   </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#problemas-encontrados_2","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003  Durante essa avalia\u00e7\u00e3o os usu\u00e1rio conseguiram fazer as sua atividade de forma correta e n\u00e3o foram encontrados problemas muitos graves.   </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#feedback-dos-usuarios_1","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u2003\u2003  O design alternativo do prot\u00f3tipo de alta fidelidade recebeu feedback positivo por parte dos usu\u00e1rios, mesmo diante dos problemas identificados ou das dificuldades que possam prejudicar a execu\u00e7\u00e3o da tarefa.    </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#emitir-segunda-via-de-conta","title":"Emitir Segunda Via de Conta","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#interpretacao-e-analise-de-dados_3","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados","text":"<p>\u2003\u2003 A substitui\u00e7\u00e3o do bot\u00e3o de download por um novo bot\u00e3o chamado \"Conta Completa\" e a adi\u00e7\u00e3o de um dropdown para selecionar o ano foram as altera\u00e7\u00f5es implementadas com base nos feedbacks fornecidos pelos participantes durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade. Essas modifica\u00e7\u00f5es contribu\u00edram significativamente para melhorar a usabilidade do site, uma vez que tornaram a fun\u00e7\u00e3o de emitir uma segunda via mais intuitiva e menos confusa. Todos os usu\u00e1rios conseguiram utilizar corretamente a fun\u00e7\u00e3o Emitir Segunda Via de Conta.</p> <ul> <li>Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade deixa o usu\u00e1rio insatisfeito?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 As cores dos bot\u00f5es e a proximidade dos elementos na tela. </p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade preliminares?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 N\u00e3o foram identificados problemas de usabilidade pelos usu\u00e1rios. </p> <ul> <li>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade segue um padr\u00e3o entre seus elementos e interfaces?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, segundo os usu\u00e1rios os elementos est\u00e3o em conformidade com a interface.   </p> <ul> <li>Os termos na interface seguem conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no dom\u00ednio?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, os termos da interface seguem conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no site sem fugir muito do padr\u00e3o. </p> <ul> <li>Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Aumentar a dist\u00e2ncia entree os elementos na interface e mudar a cor dos bot\u00f5es.  </p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel identificar ideias principais de design?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, os usu\u00e1rios conseguiram identificar f\u00e1cilmente.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#problemas-encontrados_3","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003  Durante essa avalia\u00e7\u00e3o os usu\u00e1rios conseguiram realizar as atividades de forma correta e n\u00e3o foram encontrados problemas.   </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#feedback-dos-usuarios_2","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u2003\u2003  Os usu\u00e1rios elogiaram a intuitividade das interfaces, por\u00e9m n\u00e3o gostaram da proximidade dos elementos na interface e das cores dos bot\u00f5es.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#informar-vazamento-na-rua","title":"Informar vazamento na rua","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#interpretacao-e-analise-dos-dados","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>\u2003\u2003Com a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, ficou claro que as corre\u00e7\u00f5es e melhorias realizadas a partir do prot\u00f3tipo de papel para o prot\u00f3tipo de alta fidelidade atenderam \u00e0s expectativas e permitiram aos usu\u00e1rios realizarem as tarefas com efici\u00eancia. Para a funcionalidade de informar vazamento, a implementa\u00e7\u00e3o de um formul\u00e1rio para preencher o endere\u00e7o do vazamento a ser reportado no site permitiu mais dinamismo e efici\u00eancia na realiza\u00e7\u00e3o dessa tarefa, al\u00e9m disso as mudan\u00e7as para realizar confirma\u00e7\u00f5es nos dados atrav\u00e9s de um pop up, favoreceram tamb\u00e9m a preven\u00e7\u00e3o de erros dos usu\u00e1rios. Dessa forma, com base na avalia\u00e7\u00e3o e nos resultados das entrevistas, conclui-se que o design alternativo melhorou efetivamente a usabilidade e efici\u00eancia do site, tornando a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas mais f\u00e1ceis e satisfat\u00f3rias. Abaixo est\u00e3o respondidas as perguntas relacionadas aos objetivos planejados:</p> <ul> <li>Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade deixa o usu\u00e1rio insatisfeito?</li> </ul> <p>\u2003\u2003Atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas e da avalia\u00e7\u00e3o, alguns usu\u00e1rios relataram um certo desconforto com os itens muito \"apertados\" na tela inicial, mas al\u00e9m disso os usu\u00e1rios se mostraram bastante satisfeitos com a interface com a intera\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade preliminares?</li> </ul> <p>\u2003\u2003N\u00e3o foram identificados mais problemas de usabilidade a partir da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, uma vez que espera-se que a maioria desses problemas tenham sido identificados e corrigidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel.</p> <ul> <li>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade segue um padr\u00e3o entre seus elementos e interfaces?</li> </ul> <p>\u2003\u2003Sim, o prot\u00f3tipo de alta fidelidade segue um padr\u00e3o claro entre seus elementos e interfaces, de forma a facilitar a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas por meio da padroniza\u00e7\u00e3o, aumentando a familiaridade e intuitividade do usu\u00e1rio com o sistema.</p> <ul> <li>Os termos na interface seguem conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no dom\u00ednio?</li> </ul> <p>\u2003\u2003Sim, os termos da interface do prot\u00f3tipo de alta fidelidade seguem as conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no dom\u00ednio, atendendo aos conven\u00e7\u00f5es dos sites governamentais e \u00e0s padroniza\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.</p> <ul> <li>Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto?</li> </ul> <p>\u2003\u2003Foram feitas algumas sugest\u00f5es referentes \u00e0 p\u00e1gina inicial do site, sobre o agrupamento das funcionalidades, dizendo que essas podiam estar mais espa\u00e7adas e referente aos icones da tela inicial serem mais sugestivos. Essas sugest\u00f5es foram levadas em conta com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s metas do projeto e analisadas nesse sentido. Alguns usu\u00e1rios tamb\u00e9m sugeriram altera\u00e7\u00e3o da cor dos bot\u00f5es da tela inicial, alterando de gradientes para cores s\u00f3lidas.</p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel identificar ideias principais de design?</li> </ul> <p>\u2003\u2003Sim, as principais ideias do design foram identificadas. Com as funcionalidades mais utilizadas direto na tela inicial e a implementa\u00e7\u00e3o de um pop up de confirma\u00e7\u00e3o dos dados do vazamento o design se tornou mais agrad\u00e1vel e eficiente para a realiza\u00e7\u00e3o das funcionalidades.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#problemas-encontrados_4","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003De uma forma geral n\u00e3o foram encontrados problemas que impedissem os usu\u00e1rios de realizarem as tarefas propostas, todos os entrevistados conseguiram realizar a tarefa com sucesso, e houveram apenas algumas sugest\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o ao prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#feedback-dos-usuarios_3","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u2003\u2003Os usu\u00e1rios se mostraram satisfeitos com a interface e com as mudan\u00e7as propostas, utilizando o site e realizando suas atividades sem impedimentos, os feedbacks fornecidos foram com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tela inicial, onde alguns usu\u00e1rios informaram que os itens est\u00e3o muito agrupados e com rela\u00e7\u00e3o a alguns \u00edcones n\u00e3o serem t\u00e3o claros, al\u00e9m disso houveram feedbacks com rela\u00e7\u00e3o a.colora\u00e7\u00e3o de alguns bot\u00f5es da tela inicial, sugerindo que nesses possuissem cores s\u00f3lidas ao inv\u00e9s de gradiente.Esses feedbacks foram analisados e levados em conta com base nas metas definidas no projeto.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#situacao-de-debitos","title":"Situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#interpretacao-e-analise-dos-dados_1","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>\u2003\u2003Com as mudan\u00e7as realizadas para as atividades foi poss\u00edvel observar um resultado satisfat\u00f3rio na realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, de forma que as principais funcionalidades estarem dispon\u00edveis na tela inicial auxilou os usu\u00e1rios na efici\u00eancia para realiza\u00e7\u00e3o das tarefas, melhorando a usabilidade do site e familiaridade com o sistema. Dessa foi poss\u00edvel concluir que o design alternativo proposto contribuiu para o site e facilitou a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa de situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos, tornando-a mais f\u00e1cil e intuitiva de ser realizada. Ap\u00f3s isso, abaixo est\u00e3o definidas as perguntas relacionadas aos objetivos propostos no documento de planejamento desse artefato:</p> <ul> <li>Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade deixa o usu\u00e1rio insatisfeito?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Os usu\u00e1rios n\u00e3o relataram nenhuma insatisfa\u00e7\u00e3o durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade preliminares?</li> </ul> <p>\u2003\u2003N\u00e3o, uma vez que n\u00e3o foram encontrados pelos usu\u00e1rios problemas durante a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas relacionadas a funcionalidade de situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos.</p> <ul> <li>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade segue um padr\u00e3o entre seus elementos e interfaces?</li> </ul> <p>\u2003\u2003Todos os elementos do prot\u00f3tipo seguem um padr\u00e3o.</p> <ul> <li>Os termos na interface seguem conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no dom\u00ednio?</li> </ul> <p>\u2003\u2003Sim, o prot\u00f3tipo de alta fidelidade proposto segue as conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no dom\u00ednio, com as cores e elementos padronizados dentro do prot\u00f3tipo seguindo as conven\u00e7\u00f5es do site.</p> <ul> <li>Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, Mudar as cores dos bot\u00f5es para cores s\u00f3lidas, substituindo o gradiente proposto no prot\u00f3tipo de alta fidelidade. E houveram algumas sugest\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o ao agrupamento dos elementos na tela inicial, propondo que esses fossem mais espa\u00e7ados para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel identificar ideias principais  de design?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, de uma forma geral, os usu\u00e1rios conseguiram identificar as principais ideias de design, percebendo as padroniza\u00e7\u00f5es dos elementos e as novas ideias propostas no prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#problemas-encontrados_5","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o foram encontrados problemas, todoso os usu\u00e1rios que participaram da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e utilizaram a funcionalidade de situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos conseguiram realizar essa tarefa facilmente e sem grandes problemas, apenas algumas sugest\u00f5es foram feitas com rela\u00e7\u00e3o ao design do prot\u00f3tipo. Dessa forma demonstrando a efici\u00eancia do prot\u00f3tipo proposto.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#feedback-dos-usuarios_4","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u2003\u2003Diante da realiza\u00e7\u00e3o efetiva das tarefas propostas aos usu\u00e1rios durante as entrevistas, foram foram fornecidos alguns feedbacks com rela\u00e7\u00e3o ao design do prot\u00f3tipo, como o agrupamento dos elementos da tela inicial, onde foi proposto que esses estivessem mais espa\u00e7ados, e al\u00e9m disso, a colora\u00e7\u00e3o dos bot\u00f5es que ao inv\u00e9s de cores gradientes deveria ser um cor s\u00f3lida.</p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#qualidade-da-agua","title":"Qualidade da \u00c1gua","text":""},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#interpretacao-e-analise-de-dados_4","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados","text":"<p>\u2003\u2003  Com base nos dados coletados dessa avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo de alta fidelidade, torna-se claros que os problemas encontrados no prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, foram corrigidos e tornando assim a execu\u00e7\u00e3o da tarefa do usu\u00e1rio mais simples e fac\u00edl de entender e executar.  </p> <ul> <li>Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade deixa o usu\u00e1rio insatisfeito?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Bem, ao explorar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade da CAESB foi percebido que a navega\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o intuitiva quanto o usu\u00e1rio gostaria, e o usu\u00e1rio pode achou dif\u00edcil encontrar as op\u00e7\u00f5es desejadas para realizar a tarefa.</p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade preliminares?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, durante a intera\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo de alta fidelidade da CAESB, foram identificado salguns problemas de usabilidade preliminares. Um dos principais problemas est\u00e1 relacionado \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o na se\u00e7\u00e3o do submenu de \u00c1gua. A estrutura de menus e a disposi\u00e7\u00e3o dos elementos podem ser melhoradas para tornar a navega\u00e7\u00e3o mais intuitiva.  </p> <ul> <li>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade segue um padr\u00e3o entre seus elementos e interfaces?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, em geral, o prot\u00f3tipo de alta fidelidade segue um padr\u00e3o consistente em seus elementos e interfaces. Os elementos de design, como cores, tipografia e \u00edcones, mant\u00eam uma uniformidade em todo o prot\u00f3tipo. </p> <ul> <li>Os termos na interface seguem conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no dom\u00ednio?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, os termos da interface seguem as conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no dom\u00ednio de servi\u00e7os de \u00e1gua e saneamento. Por exemplo, termos como \"faturas\", \"consumo\", \"conta\" s\u00e3o utilizados de maneira consistente .</p> <ul> <li>Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Foi recomendado refor\u00e7ar a consist\u00eancia na terminologia usada em diferentes partes da interface. Isso contribuir\u00e1 para uma compreens\u00e3o mais f\u00e1cil e r\u00e1pida por parte dos usu\u00e1rios, especialmente ao navegar por diferentes se\u00e7\u00f5es do sistema.   </p> <ul> <li>Foi poss\u00edvel identificar ideias principais de design?</li> </ul> <p>\u2003\u2003 Sim, os usu\u00e1rios avaliaram positivamente a concep\u00e7\u00e3o apresentada no prot\u00f3tipo de alta fidelidade, embora ainda seja necess\u00e1rio realizar alguns ajustes.  </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#problemas-encontrados_6","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003  Na an\u00e1lise, os usu\u00e1rios executaram suas tarefas com precis\u00e3o, sem identifica\u00e7\u00e3o de problemas significativos.   </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#feedback-dos-usuarios_5","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u2003\u2003  O feedback dos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o ao design alternativo do prot\u00f3tipo de alta fidelidade foi positivo, apesar dos problemas identificados ou das dificuldades que possam impactar a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa. </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p> </p> <p><p>2. KRUG, Steve. N\u00e3o Me Fa\u00e7a Pensar. Rio de Janeiro: Alta Books, 2006.</p> </p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p><p> 1. Bilheteria Digital. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/guia-de-estilo/. Acesso em: 28 de out. 2023.</p></p> <p><p>3. SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Elsevier, 2010.</p></p>"},{"location":"design%2C%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 28/11/2023 Iniciando relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Pedro Henrique e Rodrigo Fonseca Leandro 1.1 28/11/2023 Inserindo Entrevista 1 e Consultar Contas Pagas Jefferson Mateus 1.2 28/11/2023 Inserindo Entrevista 2 e Consultar Falta D\u00e1gua Tiago Leandro 1.3 28/11/2023 Inserindo Entrevista 3 e Revis\u00e3o de Conta Rodrigo Mateus 1.4 28/11/2023 Inserindo Entrevista 4 e Emitir segunda via Leandro oscar 1.5 28/11/2023 Qualidade da \u00c1gua Mateus Pedro 1.6 28/11/2023 Inserindo Entrevista 5 e Informar Vazamento Pedro Leandro 1.7 28/11/2023 Inserindo Entrevista 6 e Consular D\u00e9bitos Oscar Pedro 1.8 28/11/2023 Corrigindo Datas Leandro Oscar <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenv/nivel1/storyboard/planej-resultado-story/","title":"Planejamento do relato dos resultados do Storyboard","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenv/nivel1/storyboard/planej-resultado-story/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa parte do projeto ser\u00e1 definido como funcionar\u00e1 o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard, a fim de padronizar e auxiliar o grupo quando se tiver em m\u00e3os os resultados definitivos dessa avalia\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 responsabilidade dessa parte relatar os resultados, ser\u00e1 criada uma outra parte dedicada a isso, a finalidade desse documento mais uma vez \u00e9 focar no planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenv/nivel1/storyboard/planej-resultado-story/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003 Para realizar o planejamento do relato da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard os aspectos que devem ser inclu\u00eddos no relato de resultados exemplificado por Barbosa e Silva (2011), dessa forma facilitando a busca por recorr\u00eancias nos resultados de acordo com o m\u00e9todo selecionado <sup>1</sup>. O relato dos resultados alinhado com esse conceito e as especifica\u00e7\u00f5es de nosso projeto dever\u00e1 conter: </p> <ul> <li> <p>Os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</p> </li> <li> <p>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado;</p> </li> <li> <p>Perfil dos usu\u00e1rios que participaram da avalia\u00e7\u00e3o;</p> </li> <li> <p>Sum\u00e1rio dos dados coletados;</p> </li> <li> <p>Os problemas encontrados por essa avalia\u00e7\u00e3o;</p> </li> <li> <p>O feedback dos usu\u00e1rios que participaram da avalia\u00e7\u00e3o;</p> </li> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados;</p> </li> </ul> <p>Ou seja, os relatos dos resultados dever\u00e3o conter a seguinte formata\u00e7\u00e3o:</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenv/nivel1/storyboard/planej-resultado-story/#objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o:","text":"<p>\u2003\u2003Dever\u00e1 ser explicado por cada membro do grupo que realizou a avalia\u00e7\u00e3o o motivo da realiza\u00e7\u00e3o dessa avalia\u00e7\u00e3o relacionando isso com os objetivos que se visa alcan\u00e7ar com os storyboards. Passando por contextualiza\u00e7\u00e3o, import\u00e2ncia, expectativas, entre outros aspectos para explicitar de forma clara os objetivos e escopo dessa avalia\u00e7\u00e3o do storyboard.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenv/nivel1/storyboard/planej-resultado-story/#metodo-de-avaliacao-empregado","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>\u2003\u2003Nessa parte dever\u00e1 ser explicitado o m\u00e9todo empregado na avalia\u00e7\u00e3o, para nosso projeto ficou definido a metodologia de entrevistas, ou seja, cada membro do grupo dever\u00e1 entrevistar um usu\u00e1rio com caractr\u00edsticas que se encaixem no perfil de usu\u00e1rio e possuam certa afinidade com o site da CAESB. Abaixo ficar\u00e1 definido um cronograma planejando os entrevistadores, entrevistados, hora de in\u00edcio e hora de fim e o local da entrevista.</p> <p><p>Tabela 1: Cronograma planejado para as entrevista</p></p> Entrevistador Entrevistado Hora de In\u00edcio Hora de Fim Data Local Pedro Henrique Lucas Ambrosio 19:00 19:30 03/11/2023 Discord Oscar de Brito Marco Couto 20:00 20:15 07/11/2023 teams Leandro de Almeida Bernado Borges 19:00 19:10 04/11/2023 Discord Jefferson Jos\u00e9 Andr\u00e9 18:00 18:10 08/11/2023 Teams Tiago Jo\u00e3o Lucas 19:00 19:10 08/11/2023 Teams Mateus Marco Couto 20:00 20:15 07/11/2023 Teams Rodrigo Carlos Guilherme 13:00 13:10 08/11/2023 Discord <p><p>Fonte: Grupo 06. 2023</p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenv/nivel1/storyboard/planej-resultado-story/#perfil-dos-usuarios","title":"Perfil dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u2003\u2003Nessa etapa do documento dever\u00e1 ser explicado por cada membro que realizou a avalia\u00e7\u00e3o as motiva\u00e7\u00f5es que o levaram a escolher o entrevistado. Essa justificativa deve ser relacionar com os aspectos e caracter\u00edsticas definidas tanto no perfil de usu\u00e1rio quanto na aba de personas desse projeto, visando uma maior coer\u00eancia e credibilidade para a an\u00e1lise dos storyboards.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenv/nivel1/storyboard/planej-resultado-story/#sumario-dos-dados-coletados","title":"Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>\u2003\u2003Aqui deve-se apresentar um resumo dos dados coletados pela entrevista com o usu\u00e1rio com rela\u00e7\u00e3o a cada tarefa, definindo se a atividade foi realizada com sucesso ou n\u00e3o e descrevendo outros aspectos necess\u00e1rios da entrevista, al\u00e9m de disponibilizar nessa etapa a grava\u00e7\u00e3o da entrevista. Dessa forma, torna-se mais f\u00e1cil analisar esses dados levantados durante o resto do documento.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenv/nivel1/storyboard/planej-resultado-story/#problemas-encontrados-pela-avaliacao","title":"Problemas encontrados pela avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa parte o entrevistador dever\u00e1 descrever os problemas que usu\u00e1rio encontrou durante a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, elicitando de forma clara os erros, entraves e falhas cometidas pelo usu\u00e1rio ao interagir com o sistema.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenv/nivel1/storyboard/planej-resultado-story/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u2003\u2003Diante da coleta de erros, se torna essencial tamb\u00e9m que o entrevistador colete o feedback do usu\u00e1rio que participou da entrevista, documentando nessa parte as opini\u00f5es, sugest\u00f5es e quaisquer outros aspectos que o usu\u00e1rio comentar sobre o sistema, essa documenta\u00e7\u00e3o deve levar em considera\u00e7\u00e3o o contexto, experi\u00eancia e percep\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. dessa forma tornando-se tamb\u00e9m uma ferramenta valiosa para entender as expectativas dos usu\u00e1rios e avaliar o sistema.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenv/nivel1/storyboard/planej-resultado-story/#interpretacao-e-analise-dos-dados","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>\u2003\u2003Nessa parte o entrevistador dever\u00e1 analisar e compreender os dados que foram coletados com a entrevista, definindo cuidadosamente padr\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es com base nos resultados para se obter conclus\u00f5es significativas. Deve-se tamb\u00e9m alinhar essas informa\u00e7\u00f5es com os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o e identificar os impactos dos resultados nos diversos  aspectos analisados do sistema, de forma a obter um documento detalhado e conciso.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenv/nivel1/storyboard/planej-resultado-story/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p> 1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenv/nivel1/storyboard/planej-resultado-story/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 27/10/2023 Adicionando planejamento do relato de resultados do storyboard Pedro e Mateus Oscar <p></p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/","title":"Artefatos criados no projeto","text":""},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Visando permitir a visualiza\u00e7\u00e3o clara dos artefatos criados para esse projeto, esse documento tem como finalidade apresentar para cada etapa do projeto uma tabela com todos os artefatos produzidos e seus respectivos autores e revisores. Essa atividade ajudar\u00e1 a entrega final a se tornar mais clara e permitir\u00e1 um melhor entendimento do que foi criado no projeto.</p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003A estrutura do documento ser\u00e1 dividida nas entregas do projeto, e para cada uma delas sera definida uma tabela que demonstra quais foram os artefatos entregados, seus autores e revisores respectivos.</p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#entrega-1","title":"Entrega 1","text":"<p><p>Tabela 1: Artefatos feitos na entrega 1</p></p> Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Tela de in\u00edcio Elabora\u00e7\u00e3o da homepage do projeto, com apresenta\u00e7\u00e3o da equipe. Leandro e Oscar Jefferson, Mateus, Pedro, Rodrigo e Tiago Sites avaliados Criar o documento para agrupar todos os sites avaliados pelos membros do grupo antes do in\u00edcio do projeto. Pedro e Mateus Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Site selecionado Apresentar o site selecionado para a execu\u00e7\u00e3o do projeto da disciplina. Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Metodologia Definir a metodologia a ser utilizada durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto. Jefferson Tiago Ferramentas Elencar as ferramentas a serem utilizadas no projeto da disciplina. Pedro Leandro Processo de design Definir o m\u00e9todo de design com os m\u00e9todos que mais se adequem aos objetivos do projeto Pedro e Rodrigo Mateus levy <p><p> Fonte: Pedro Henrique</p> </p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#entrega-2","title":"Entrega 2","text":"<p><p>Tabela 2: Artefatos feitos na entrega 2</p></p> Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Perfil do Usu\u00e1rio Generalizar o perfil dos usu\u00e1rios do site da Caesb para o projeto. Pedro Oscar Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas Definir os aspectos \u00e9ticos para realizar as entrevistas para o projeto. Mateus e Rodrigo Leandro An\u00e1lise de tarefas An\u00e1lise dos passos para realizar tarefas na apliaca\u00e7\u00e3o da Caesb. Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Cria\u00e7\u00e3o de Personas Criar personagens fict\u00edcios para representar os usu\u00e1rios do site. Oscar e Pedro Leandro <p><p> Fonte: Pedro Henrique</p> </p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#entrega-3","title":"Entrega 3","text":"<p><p>Tabela 3: Artefatos feitos na entrega 3</p></p> Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Definir os princ\u00edpios gerais do projeto Definir os princ\u00edpios gerais para auxiliar no desenvolvimento do projeto. Jefferson e Tiago Leandro e Pedro Determinar as metas de usabilidade Determinar as metas de usabilidade para avaliar a qualidade do uso do site da Caesb. Pedro e Rodrigo Mateus Levy Criar o guia de estilos Criar o guia de estilo com os princ\u00edpios de design a serem seguidos. Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Determinar as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Definir as caracter\u00edsticas gerais da plataforma da Caesb para o projeto. Pedro e Mateus Rodrigo <p><p> Fonte: Pedro Henrique</p> </p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#entrega-4","title":"Entrega 4","text":"<p><p>Tabela 4: Artefatos feitos na entrega 4</p></p> Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o storyboard Realizar o planejamento pr\u00e9vio para a avalia\u00e7\u00e3o do storyboard. Rodrigo e Mateus Levy Leandro Planejamento do relato de resultados do storyboard Definir um planejamento pr\u00e9vio para relatar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard. Pedro Mateus Levy Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Realizar o planejamento pr\u00e9vio para a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. Leandro e Oscar Tiago Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Definir um planejamento pr\u00e9vio para relatar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. Jefferson e Tiago Rodrigo <p><p> Fonte: Pedro Henrique</p> </p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#entrega-5","title":"Entrega 5","text":"<p><p>Tabela 5: Artefatos feitos na entrega 5</p></p> Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Relatar os resultados do Storyboard Realizar o relato dos resultados ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o do storyboard. Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Relatar os resultados da an\u00e1lise de tarefas Realizar o relato dos resultados ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Planejar a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Realizar o planejamento pr\u00e9vio para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Jefferson e Tiago Pedro Planejar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Definir um planejamento pr\u00e9vio para relatar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Pedro, Leandro e Oscar Rodrigo <p><p> Fonte: Pedro Henrique</p> </p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#entrega-61","title":"Entrega 6.1","text":"<p><p>Tabela 6: Artefatos feitos na entrega 6.1</p></p> Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 Realizar o planejamento e a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 1 do grupo 07. Pedro e Tiago Jefferson Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 Realizar o planejamento e a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 2 do grupo 07. Leandro e Oscar Mateus Levy Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 Realizar o planejamento e a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 3 do grupo 07. Jefferson e Tiago Rodrigo Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 Realizar o planejamento e a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 4 do grupo 07. Mateus Levy e Rodrigo Pedro Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 Realizar o planejamento e a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 5 do grupo 07. Pedro  e Rodrigo Fonseca Mateus levy <p><p> Fonte: Pedro Henrique</p> </p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#entrega-62","title":"Entrega 6.2","text":"<p><p>Tabela 7: Artefatos feitos na entrega 6.2</p></p> Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados e desenvolvimento do prot\u00f3tipo de papel Realizar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Oscar e Leandro Jefferson Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 Realizar o planejamento e a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 2 do nosso pr\u00f3prio grupo. Mateus Levy Jefferson Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 Realizar o planejamento e a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 3 do nosso pr\u00f3prio grupo. Jefferson e Tiago Mateus Levy Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 Realizar o planejamento e a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 4 do nosso pr\u00f3prio grupo. Rodrigo Mateus Levy Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 Realizar o planejamento e a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 5 do nosso pr\u00f3prio grupo. Leandro Pedro Muniz Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 7 Realizar o planejamento e a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 7 do nosso pr\u00f3prio grupo. Pedro Oscar Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 8 Realizar o planejamento e a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 8 do nosso pr\u00f3prio grupo. Jefferson e Tiago Mateus <p><p> Fonte: Pedro Henrique</p> </p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#entrega-7","title":"Entrega 7","text":"<p><p>Tabela 8: Artefatos feitos na entrega 7</p></p> Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados e desenvolvimento do prot\u00f3tipo de papel Relatar os resultados e dados obtidos com o desenvolvimento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Mateus Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta de fidelidade Realizar o planejamento para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Jefferson e Tiago Rodrigo Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Realizar o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Pedro e Rodrigo Leandro <p><p> Fonte: Pedro Henrique</p> </p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#entrega-8","title":"Entrega 8","text":"<p><p>Tabela 9: Artefatos feitos na entrega 8</p></p> Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Relatos dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Realizar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Pedro <p><p> Fonte: Pedro Henrique</p> </p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A partir das tabelas propostas \u00e9 poss\u00edvel concluir que foram produzidos diversos artefatos ao longo do semestre para a disciplina, e todos foram bem distribu\u00eddos pelos membros do grupo, que se mostraram muito comprometidos e determinados a aprender e concluir todas as etapas propostas para a disciplina.</p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/12/2023 Incluindo tabelas de artefatos criados Pedro Oscar <p></p>"},{"location":"entrega_final/ciclo_de_vida/","title":"Ciclo de Vida","text":""},{"location":"entrega_final/ciclo_de_vida/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A engenharia de usabilidade de Mayhew re\u00fane e organiza diferentes atividades propostas na \u00e1rea de IHC para orientar o trabalho do designer em dire\u00e7\u00e3o a uma boa solu\u00e7\u00e3o interativa. Ela divide a an\u00e1lise em tr\u00eas fases a an\u00e1lise de requisitos que consiste em definir as metas de usabilidade utilizando o perfil do usu\u00e1rio, an\u00e1lise de tarefas entre outros. A segunda fase sendo a de design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da solu\u00e7\u00e3o de IHC que atenda as metas definidas previamente, e por fim, a \u00faltima fase de instala\u00e7\u00e3o que consiste na obten\u00e7\u00e3o do feedback dos usu\u00e1rios para resolver quest\u00f5es e conseguir melhorias.</p>"},{"location":"entrega_final/ciclo_de_vida/#motivo-da-escolha","title":"Motivo da Escolha","text":"<p>\u2003\u2003Durante a escolha do processo de design, os membros do grupo discutiram os pontos positivos e negativos de cada modelo, concluindo que a engenharia de usabilidade de Mayhew seria a op\u00e7\u00e3o mais adequada. Este modelo destaca a import\u00e2ncia de envolver os usu\u00e1rios desde as fases iniciais do desenvolvimento, garantindo que suas necessidades e expectativas sejam consideradas desde o in\u00edcio. Al\u00e9m disso, a engenharia de usabilidade de Mayhew incorpora heur\u00edsticas de usabilidade que facilitam a identifica\u00e7\u00e3o de problemas comuns, podendo melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Por isso o projeto foi organizado de acordo com as atividades de an\u00e1lise de requisitos e design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento.</p> <p> Figura 1: Engenharia de usabilidade de Mayhew  <p></p> Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010  <p></p>"},{"location":"entrega_final/ciclo_de_vida/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> </ol>"},{"location":"entrega_final/ciclo_de_vida/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/12/2023 Adiciona ciclo de vida Leandro Oscar <p></p>"},{"location":"entrega_final/execucao_projeto/","title":"Execu\u00e7\u00e3o do Projeto em cada Etapa do Ciclo de Vida","text":""},{"location":"entrega_final/execucao_projeto/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 Com o desenvolvimento do projeto, tem-se como etapa final a demonstra\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do ciclo de vida do projeto. Dessa forma, aspectos como transpar\u00eancia, comunica\u00e7\u00e3o, gerenciamento de riscos, aprendizado cont\u00ednuo e avalia\u00e7\u00e3o de desempenho s\u00e3o relatados e demonstrado sua relev\u00e2ncia. Para documentar de forma breve e esquematica cada etapa desenvolvida no projeto foi elaborado uma tabela 1 contendo as etapas seguindo o Ciclo de Vida de Mayhew e atrinbuindo cada um dos artefatos produzidos. </p>"},{"location":"entrega_final/execucao_projeto/#execucao-do-projeto","title":"Execu\u00e7\u00e3o do projeto","text":"<p>  Tabela 1 - Execu\u00e7\u00e3o do Projeto em cada Etapa do Ciclo de Vida Etapas Defini\u00e7\u00e3o Artefatos An\u00e1lise de Requisitos Nesta fase, \u00e9 estabelecido as metas de usabilidade levando em considera\u00e7\u00e3o o perfil dos usu\u00e1rios definido para o projeto, a an\u00e1lise de tarefas, a plataforma e os princ\u00edpios de design de IHC. Tais metas s\u00e3o documentadas em guias de estilo, os quais incorporam diretrizes para elementos da interface do usu\u00e1rio. Perfil de Usu\u00e1rio, An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas, GOMS, Caracter\u00edsticas Gerais, Princ\u00edpios Gerais, Metas de Usabilidades e Guia de Estilo Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Durante esta etapa, o objetivo foi desenvolver uma interface que estivesse alinhada com as metas de usabilidade previamente estabelecidas. Esse processo foi desenvolvido em tr\u00eas n\u00edveis: prototipa\u00e7\u00e3o em baixa fidelidade, prototipa\u00e7\u00e3o em m\u00e9dia fidelidade e o projeto da interface em alta fidelidade. N\u00edvel 1 Nesta fase, o design \u00e9 estabelecido com base nos requisitos identificados sendo elaborado um conceito inicial e uma proposta para a interface do usu\u00e1rio. Essas ideias podem ser expressas por meio de rascunhos, esbo\u00e7os ou diagramas, possibilitando uma avalia\u00e7\u00e3o preliminar e a obten\u00e7\u00e3o de feedback por parte dos usu\u00e1rios e outras partes interessadas. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas,  Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, Relato do Resultado - An\u00e1lise de Tarefas, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, Planejamento do Relato dos Resultados - Storyboard, Relato do Resultado - Storyboard e Storyboards N\u00edvel 2 Nesta fase, o design que define as intera\u00e7\u00f5es, os fluxos de trabalho e a estrutura da interface surgem a partir do detalhamento e refinamento dos conceitos iniciais. E com isso, s\u00e3o criados prot\u00f3tipos de baixa fidelidade que podendo ser testados e iterados possibilitam a usabilidade e atendimento \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel, Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Papel e Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel N\u00edvel 3 Nesta \u00faltima etapa, \u00e9 realizado o design da interface em alta fidelidade. A completude do projeto, ocorre por meio de softwares de design gr\u00e1fico ou de interface do usu\u00e1rio onde \u00e9 produzido uma representa\u00e7\u00e3o que precisa considera aspectos visuais, como cores, fontes, \u00edcones e layouts, al\u00e9m das itera\u00e7\u00f5es entre as p\u00e1ginas do prot\u00f3tipo. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/execucao_projeto/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p><p>1. SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Elsevier, 2010.</p></p>"},{"location":"entrega_final/execucao_projeto/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/12/2023 Adicionando Execu\u00e7\u00e3o do Projeto Jefferson Tiago"},{"location":"entrega_final/ferramentas/","title":"Ferramentas utilizadas no projeto","text":""},{"location":"entrega_final/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 Ao longo de todo projeto foram utilizadas diversas ferramentas, tanto para o desenvolvimento dos artefatos de cada etapa, quanto para a comunica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do grupo. Esse documento \u00e9 uma maneira de organizar e permitir a visualiza\u00e7\u00e3o de todas as ferramentas utilizadas em cada etapa e onde cada uma delas foi utilizada. As ferramentas ser\u00e3o dispostas em uma tabela sintetizada, espec\u00edficando cada uma das ferramentas e a finalidade de sua utiliza\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"entrega_final/ferramentas/#tabela-de-ferramentas","title":"Tabela de ferramentas","text":"<p><p>Tabela 1: Ferramentas utilizadas no projeto</p></p> Ferramenta finalidade Etapa GitHub <sup>1</sup> Organizar e documentar os artefatos do projeto, al\u00e9m de hospedar o gitpages. Todas as etapas Teams <sup>2</sup> Realizar e gravar as reuni\u00f5es e apresenta\u00e7\u00f5es da equipe. Todas as etapas Whatsapp <sup>3</sup> Comunica\u00e7\u00e3o geral e informal entre os membros do projeto. Todas as etapas Figma <sup>4</sup> Representa\u00e7\u00e3o do guia de estilo e implementa\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Etapa 3, Etapa 7 e Etapa 8 Youtube <sup>5</sup> Hospedar as grava\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es e entrevistas realizadas em v\u00e1rios artefatos. Todas as Etapas This person does not exist <sup>6</sup> Cria\u00e7\u00e3o de imagens de pessoas que n\u00e3o existem para as personas do projeto. Etapa 2 VSCode <sup>7</sup> Edi\u00e7\u00e3o de arquivos de documenta\u00e7\u00e3o (gitpages). Todas as etapas Google Docs <sup>8</sup> Cria\u00e7\u00e3o de arquivos e documentos preliminares (Documenta\u00e7\u00e3o na etapa inicial e  alguns membros utilizaram para a lista de verifica\u00e7\u00e3o). Etapa 1, Etapa 6.1 e 6.2 Similarweb<sup>9</sup> Ferramenta de an\u00e1lise de tr\u00e1fego web usada para ajudar na identifica\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio do site da Caesb. Etapa 2 Mkdocs<sup>10</sup> Utilizado para a cria\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do gitpages. Todas as etapas Google Planilhas<sup>11</sup> Cria\u00e7\u00e3o do heatmap de hor\u00e1rios Etapa 1 Google Forms<sup>12</sup> Cria\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio de perfil do usu\u00e1rio Etapa 2 <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023</p></p>"},{"location":"entrega_final/ferramentas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 Todas as ferramentas que foram elencadas no artefato inicial de ferramentas foram utilizadas no desenvolvimento de todas as etapas do projeto. Contudo, algumas ferramentas que foram utilizadas n\u00e3o constavam no artefato inicial, como: mkdocs, Google Planilhas e Google Forms. As ferramentas foram de extrema import\u00e2ncia para cada um dos artefatos desenvolvidos, foram utilizadas algumas ferramentas que os membros do grupo j\u00e1 dominavam anteriormente e outras que foram adquiridas conhecimento ao longo do processo da disciplina.</p>"},{"location":"entrega_final/ferramentas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p> 1. Figma. Dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p> 2. Github. Dispon\u00edvel em: https://github.com/. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p> 3. Google Docs. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/docs/about/. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p> 4. Teams. Dispon\u00edvel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/group-chat-software. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p> 5. This person does not exist. Dispon\u00edvel em: https://thispersondoesnotexist.com/. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p> 6. VSCode. Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p> 7. Whatsapp. Dispon\u00edvel em: https://www.whatsapp.com. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p> 8. Youtube. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p> 9. Simularweb. Dispon\u00edvel em: https://www.similarweb.com/pt/. Acesso em: 18 out. 2023.</p></p> <p><p> 10. Mkdocs. Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org/. Acesso em: 05 dez. 2023.</p></p> <p><p> 11. Google Planilhas. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/sheets/about/. Acesso em: 05 dez. 2023.</p></p> <p><p> 12. Google Forms. Dispon\u00edvel em: https://workspace.google.com/intl/pt-BR/lp/forms/. Acesso em: 05 dez. 2023.</p></p>"},{"location":"entrega_final/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato de ferramentas da entrega final Tiago Pedro 1.1 05/12/2023 Adicionando a refer\u00eancia das ferramentas Tiago Pedro <p></p>"},{"location":"entrega_final/metodos_verificacao/","title":"S\u00edntese das Verifica\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entrega_final/metodos_verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa fundamental no desenvolvimento de projetos, pois garante que os artefatos gerados estejam conforme os requisitos estabelecidos. Para isso, \u00e9 importante contar com uma metodologia robusta e eficaz. Neste documento, apresentamos uma metodologia de verifica\u00e7\u00e3o de artefatos que foi empregada nos grupos 6 e grupo 7.</p>"},{"location":"entrega_final/metodos_verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003A abordagem de verifica\u00e7\u00e3o escolhida para este processo \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o, uma t\u00e9cnica formal de revis\u00e3o de artefatos que visa identificar defeitos. A inspe\u00e7\u00e3o foi desenvolvida originalmente por Fagan na IBM em 1976 para an\u00e1lise de c\u00f3digos de software, mas pode ser aplicada a qualquer tipo de artefato.A inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada por uma equipe de especialistas, que analisam o artefato de forma independente. Cada membro da equipe utiliza uma checklist para identificar poss\u00edveis defeitos. Ap\u00f3s a an\u00e1lise individual, os membros da equipe se re\u00fanem para discutir os resultados e chegar a um consenso sobre a gravidade dos defeitos. A inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica eficaz para identificar defeitos, pois combina a expertise de v\u00e1rios revisores. No entanto, \u00e9 importante que a inspe\u00e7\u00e3o seja realizada de forma imparcial, para evitar que os revisores sejam influenciados pelo autor do artefato. Abaixo est\u00e3o as tabelas de verifica\u00e7\u00e3o de cada entrega.</p>"},{"location":"entrega_final/metodos_verificacao/#grupo-6-caesb","title":"Grupo 6 (Caesb)","text":""},{"location":"entrega_final/metodos_verificacao/#etapa-1","title":"Etapa 1","text":"<p> <p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es da etapa 1</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1 do grupo 06 Leandro e Oscar Pedro Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de ferramentas Leandro e Oscar Tiago Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Site Selecionado Leandro Tiago Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de sites avaliados Tiago Pedro Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Cronograma Oscar Tiago Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Cronograma Leandro e Oscar Tiago <p> <p> Fonte: Mateus Levy</p> </p>"},{"location":"entrega_final/metodos_verificacao/#etapa-2","title":"Etapa 2","text":"<p> <p>Tabela 2: Verifica\u00e7\u00f5es da etapa 2</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o de Personas Mateus Levy Leandro Verifica\u00e7\u00e3o Aspectos \u00c9ticos Mateus Levy Leandro Verifica\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios Mateus Levy e Pedro Rodrigo Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio Mateus Levy Tiago Verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise Hierarquica de Tarefas - HTA Mateus Levy Pedro GOMS Mateus Levy Rodrigo <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy</p> </p>"},{"location":"entrega_final/metodos_verificacao/#etapa-3","title":"Etapa 3","text":"<p> <p>Tabela 3: Verifica\u00e7\u00f5es da etapa 3</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 3 Jefferson e Tiago Leandro Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato Metas de Usabilidade Jefferson Tiago Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de caracter\u00edstica da plataforma Jefferson Tiago Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de guia de estilo Tiago Jefferson Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Princ\u00edpios Gerais do Projeto Oscar Pedro <p> <p> Fonte: Mateus Levy</p> </p>"},{"location":"entrega_final/metodos_verificacao/#etapa-4","title":"Etapa 4","text":"<p> <p>Tabela 4: Verifica\u00e7\u00f5es da etapa 4</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Rodrigo Mateus Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard Rodrigo Jefersson Planejamento dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Rodrigo Mateus Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato de Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Leandro Tiago <p> <p> Fonte: Mateus Levy</p> </p>"},{"location":"entrega_final/metodos_verificacao/#etapa-5","title":"Etapa 5","text":"<p> <p>Tabela 5: Verifica\u00e7\u00f5es da etapa 5</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato de Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Leandro Oscar Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato de Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Leandro Oscar <p> <p> Fonte: Mateus Levy</p> </p>"},{"location":"entrega_final/metodos_verificacao/#etapa-7","title":"Etapa 7","text":"<p> <p>Tabela 6: Verifica\u00e7\u00f5es da etapa 6</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1 do grupo 07 Pedro Henrique Leandro Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel Pedro Tiago Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Pedro Tiago Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Pedro Tiago <p> <p> Fonte: Mateus Levy</p> </p>"},{"location":"entrega_final/metodos_verificacao/#etapa-8","title":"Etapa 8","text":"<p> <p>Tabela 7: Verifica\u00e7\u00f5es da etapa 8</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Jefferson e Tiago Mateus <p> <p> Fonte: Mateus Levy</p> </p>"},{"location":"entrega_final/metodos_verificacao/#grupo-7-online-judge","title":"Grupo 7 (Online Judge)","text":""},{"location":"entrega_final/metodos_verificacao/#etapa-1_1","title":"Etapa 1","text":"<p> <p>Tabela 8: Verifica\u00e7\u00f5es da etapa 1</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1 do grupo 07 Pedro e Tiago Leandro Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de equipe Pedro Tiago Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de ferramentas Pedro Tiago Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de sites avaliados Tiago Pedro Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de site escolhido Tiago Pedro Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de processo de design Tiago Pedro <p> <p> Fonte: Mateus Levy</p></p>"},{"location":"entrega_final/metodos_verificacao/#etapa-2_1","title":"Etapa 2","text":"<p> <p>Tabela 9: Verifica\u00e7\u00f5es da etapa 2</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2 do grupo 07 Leandro e Oscar Pedro Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Aspectos \u00c9ticos Leandro e Oscar Pedro Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Perfil de Usu\u00e1rio Leandro e Oscar Pedro Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Cen\u00e1rios Leandro e Oscar Pedro Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Personas Leandro e Oscar Pedro Verifica\u00e7\u00e3o da analise de tarefa Leandro e Oscar Pedro <p> <p> Fonte: Mateus Levy</p> </p>"},{"location":"entrega_final/metodos_verificacao/#etapa-3_1","title":"Etapa 3","text":"<p> <p>Tabela 10: Verifica\u00e7\u00f5es da etapa 3</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 3 do grupo 07 Jefferson e Tiago Mateus Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato Princ\u00edpios Gerais Jefferson Tiago Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato Metas de Usabilidade Jefferson Tiago Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de guia de estilo Tiago Jefferson Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de caracter\u00edstica da plataforma Tiago Jefferson <p> <p> Fonte: Mateus Levy</p> </p>"},{"location":"entrega_final/metodos_verificacao/#etapa-4_1","title":"Etapa 4","text":"<p> <p>Tabela 11: Verifica\u00e7\u00f5es da etapa 4</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 4 do grupo 07 Mateus e Rodrigo Pedro Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Mateus Rodrigo Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do Relato dos Resultados StoryBoard Mateus Rodrigo Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Storyboards Mateus Rodrigo Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Mateus Rodrigo Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de Tarefas Mateus Rodrigo <p> <p> Fonte: Mateus Levy</p> </p>"},{"location":"entrega_final/metodos_verificacao/#etapa-5_1","title":"Etapa 5","text":"<p> <p>Tabela 11: Verifica\u00e7\u00f5es da etapa 5</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 5 do grupo 07 Pedro e Rodrigo Leandro Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o das An\u00e1lises de Tarefas Pedro Oscar Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Pedro Oscar Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Rodrigo Leandro Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel Rodrigo Oscar <p> <p> Fonte: Mateus Levy</p> </p>"},{"location":"entrega_final/metodos_verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> </ol>"},{"location":"entrega_final/metodos_verificacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/12/2023 Adiciona S\u00edntese das Verifica\u00e7\u00f5es Mateus Levy Jefferson"},{"location":"entrega_final/planej_rec_entregas/","title":"Planejamento dos recursos de das entregas","text":""},{"location":"entrega_final/planej_rec_entregas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Este documento tem como objetivo, comparar o resultado final do cronograma planjeado com o cronograma executado realmente ao longo do disciplina, dessa maneira permitindo uma compara\u00e7\u00e3o clara de quais artefatos foram realizados e por quem eles foram feitos.</p>"},{"location":"entrega_final/planej_rec_entregas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para permitir a avalia\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o entre as tabelas ser\u00e1 realizada uma divis\u00e3o por etapas, e para cada uma delas ser\u00e1 exibida duas tabelas,  a primeira delas exibindo o cronograma planejado <sup>1</sup>para a realiza\u00e7\u00e3o dos artefatos daquela etapa, e a segunda com o cronograma executado<sup>2</sup>, demonstrando quem de fato realizou as atividades propostas.</p>"},{"location":"entrega_final/planej_rec_entregas/#cronogramas-para-cada-etapa","title":"Cronogramas para cada etapa","text":""},{"location":"entrega_final/planej_rec_entregas/#etapa-1","title":"Etapa 1","text":"<p>\u2003\u2003A tabela 1 abaixo, apresenta o cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da etapa 1 do projeto:</p> <p><p>Tabela 1: Cronograma planejado para a etapa 1</p></p> <p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo de revis\u00e3o Sites avaliados Mateus levy Pedro Muniz 25/09 - 28/09 28/09 - 01/09 Site selecionado Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 18/09 - 25/09 28/09 - 01/09 Metodologia Jefferson Tiago 25/09 - 28/09 28/09 - 01/09 Ferramentas Pedro Muniz Leandro 25/09 - 28/09 28/09 - 01/09 Processo de design Pedro Muniz e Rodrigo Fonseca Mateus levy 25/09 - 28/09 28/09 - 01/09 Cria\u00e7\u00e3o pages Leandro Oscar 25/09 - 28/09 28/09 - 01/09 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 30/09 - 01/09 01/09 - 02/09 revis\u00e3o da entrega 01 Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 01/10 - 07/10 01/09 - 02/09 Revisao cronograma Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 01/10 - 07/10 01/09 - 02/09 <p></p> <p><p> Fonte: Grupo 06, artefato de planejamento.</p> </p> <p>\u2003\u2003Agora a tabela 2 abaixo, apresenta o cronograma executado de fato para a execu\u00e7\u00e3o da etapa 1 do projeto:</p> <p><p>Tabela 2: Cronograma executado para a etapa 1</p></p> <p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo planejado Per\u00edodo de revis\u00e3o Sites avaliados Mateus e Pedro Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 29/09/2023 25/09 - 28/09 25/09 - 29/09 Site selecionado Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 01/10/2023 18/09 - 25/09 28/09 - 01/10 Metodologia Jefferson Tiago 29/09/2023 25/09 - 28/09 28/09 - 01/10 Ferramentas Pedro Muniz Leandro 27/09/2023 25/09 - 28/09 28/09 - 01/10 Processo de design Pedro Muniz e Rodrigo Fonseca Mateus levy 27/09/2023 25/09 - 28/09 28/09 - 01/10 Cria\u00e7\u00e3o pages Leandro Oscar 24/09/2023 25/09 - 28/09 28/09 - 01/09 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 01/09/2023 30/09 - 01/09 01/09 - 02/09 revis\u00e3o da entrega 01 Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, e Tiago Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, e Tiago 01/10 - 07/10 01/10 - 07/10 07/10 - 09/10 Revisao cronograma Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 08/10 - 12/10 01/10 - 07/10 12/10 - 13/10 <p></p> <p><p> Fonte: Grupo 06, artefato de planejamento.</p></p>"},{"location":"entrega_final/planej_rec_entregas/#etapa-2","title":"Etapa 2","text":"<p>\u2003\u2003A tabela 3 abaixo, apresenta o cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da etapa 2 do projeto:</p> <p><p>Tabela 3: Cronograma planejado para a etapa 2</p></p> <p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo de revis\u00e3o Perfil do Usu\u00e1rio Pedro Muniz Mateus Levy 02/10 - 08/10 09/10 - 15/10 Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 02/10 - 08/10 09/10 - 15/10 An\u00e1lise de tarefas Jefferson Tiago 02/10 - 08/10 09/10 - 15/10 Cria\u00e7\u00e3o de Personas Pedro Muniz Mateus Levy 02/10 - 08/10 09/10 - 15/10 Atualizar o GitPages Oscar Leandro 02/10 - 08/10 09/10 - 15/10 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 15/10 - 16/10 16/10 - 16/10 Revis\u00e3o cronograma Rodrigo e Leandro Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 15/10 - 08/10 17/10 - 15/10 <p></p> <p><p> Fonte: Grupo 06, artefato de planejamento.</p> </p> <p>\u2003\u2003Agora a tabela 4 abaixo, apresenta o cronograma executado de fato para a execu\u00e7\u00e3o da etapa 2 do projeto:</p> <p><p>Tabela 4: Cronograma executado para a etapa 2</p></p> <p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo planejado Per\u00edodo de revis\u00e3o Perfil do Usu\u00e1rio Pedro Muniz Oscar 13/10 02/10 -08/10 16/10 Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas Mateus e Rodrigo Leandro 13/10 - 16/10 02/10 -08/10 16/10 An\u00e1lise de tarefas Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 14/10 - 16/10 02/10 -08/10 16/10 Cria\u00e7\u00e3o de Personas Oscar e Pedro Leandro 15/10 02/10 -08/10 16/10 Atualizar o GitPages Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 05/10 - 16/10 02/10 -08/10 16/10 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 16/10 15/10 - 16/10 16/10 Revis\u00e3o cronograma Jefferson e Tiago Rodrigo e Mateus 16/10 15/10 - 16/10 16/10 <p></p> <p><p> Fonte: Grupo 06, artefato de planejamento.</p></p>"},{"location":"entrega_final/planej_rec_entregas/#etapa-3","title":"Etapa 3","text":"<p>\u2003\u2003A tabela 5 abaixo, apresenta o cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da etapa 3 do projeto:</p> <p><p>Tabela 5: Cronograma planejado para a etapa 3</p></p> <p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo de revis\u00e3o Definir os princ\u00edpios gerais do projeto Tiago Jefferson 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 Determinar as metas de usabilidade Pedro Muniz Rodrigo 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 Criar o guia de estilos Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 Determinar as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Mateus Levy Pedro Muniz 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 Atualizar o GitPages Mateus Levy Tiago 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 Revisao cronograma Tiago e Jefferson Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 <p></p> <p><p> Fonte: Grupo 06, artefato de planejamento.</p> </p> <p>\u2003\u2003Agora a tabela 6 abaixo, apresenta o cronograma executado de fato para a execu\u00e7\u00e3o da etapa 3 do projeto:</p> <p><p>Tabela 6: Cronograma executado para a etapa 3</p></p> <p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo planejado Per\u00edodo de revis\u00e3o Definir os princ\u00edpios gerais do projeto Jefferson e Tiago Leandro e Pedro 19/10 - 22/10 17/10 - 20/10 23/10 - 24/10 Determinar as metas de usabilidade Pedro Muniz e Rodrigo Mateus Levy 19/10 - 20/10 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 Criar o guia de estilos Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 20/10 - 21/10 17/10 - 20/10 22/10 - 24/10 Determinar as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Mateus Levy e pedro Muniz Rodrigo 20/10 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 Atualizar o GitPages Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Tiago 22/10 17/10 - 20/10 23/10 - 24/10 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 22/10 17/10 - 20/10 23/10 - 24/10 Revisao cronograma Jefferson e Tiago Rodrigo 22/10 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 <p></p> <p><p> Fonte: Grupo 06, artefato de planejamento.</p></p>"},{"location":"entrega_final/planej_rec_entregas/#etapa-4","title":"Etapa 4","text":"<p>\u2003\u2003A tabela 7 abaixo, apresenta o cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da etapa 4 do projeto:</p> <p><p>Tabela 7: Cronograma planejado para a etapa 4</p></p> <p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo de revis\u00e3o Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o storyboard Rodrigo e Mateus Levy Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro e Tiago 24/10 - 27/10 27/10 - 29/10 Planejamento do relato de resultados do storyboard Pedro Muniz Mateus Levy 24/10 - 27/10 27/10 - 29/10 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Leandro e Oscar Tiago 24/10 - 27/10 27/10 - 29/10 Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Jefferson e Tiago Rodrigo 24/10 - 27/10 27/10 - 29/10 Atualizar o GitPages Leandro Oscar 24/10 - 27/10 27/10 - 29/10 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 29/10 - 30/10 29/10 - 30/10 Revis\u00e3o cronograma Tiago e Jefferson Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo 29/10 - 30/10 30/10 - 31/10 <p></p> <p><p> Fonte: Grupo 06, artefato de planejamento.</p> </p> <p>\u2003\u2003Agora a tabela 8 abaixo, apresenta o cronograma executado de fato para a execu\u00e7\u00e3o da etapa 4 do projeto:</p> <p><p>Tabela 8: Cronograma executado para a etapa 4</p></p> <p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo Planejado Per\u00edodo de revis\u00e3o Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o storyboard Rodrigo e Mateus Levy Leandro 30/10 24/10 - 27/10 27/10 - 29/10 Planejamento do relato de resultados do storyboard Pedro Muniz Mateus Levy 27/10 24/10 - 27/10 27/10 - 29/10 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Leandro e Oscar Tiago 28/10 - 29/10 24/10 - 27/10 29/10 - 30/10 Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Jefferson e Tiago Rodrigo 26/10 - 29/10 24/10 - 27/10 29/10 - 30/10 Atualizar o GitPages Leandro Oscar 26/10 - 30/10 24/10 - 27/10 27/10 - 29/10 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 30/10 29/10 - 30/10 29/10 - 30/10 Revis\u00e3o cronograma Jefferson e Tiago Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo 30/10 29/10 - 30/10 30/10 - 31/10 <p></p> <p><p> Fonte: Grupo 06, artefato de planejamento.</p></p>"},{"location":"entrega_final/planej_rec_entregas/#etapa-5","title":"Etapa 5","text":"<p>\u2003\u2003A tabela 9 abaixo, apresenta o cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da etapa 5 do projeto:</p> <p><p>Tabela 9: Cronograma planejado para a etapa 5</p></p> <p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo de revis\u00e3o Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle Pedro Muniz Mateus Levy 30/10 - 03/11 04/11 - 08/11 Relatar os resultados do Storyboard Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 30/10 - 03/11 04/11 - 08/11 Relatar a an\u00e1lise de tarefas Jefferson Tiago 30/10 - 03/11 04/11 - 08/11 Planejar a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Mateus Levy Pedro Muniz 30/10 - 03/11 04/11 - 08/11 Planejar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Pedro Muniz e Rodrigo Fonseca Mateus levy 30/10 - 03/11 04/11 - 08/11 Atualizar o GitPages Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 30/10 - 03/11 04/11 - 08/11 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 30/10 - 03/11 04/11 - 08/11 Revis\u00e3o cronograma Oscar Leandro 30/10 - 03/11 04/11 - 08/11 <p></p> <p><p> Fonte: Grupo 06, artefato de planejamento.</p> </p> <p>\u2003\u2003Agora a tabela 10 abaixo, apresenta o cronograma executado de fato para a execu\u00e7\u00e3o da etapa 5 do projeto:</p> <p><p>Tabela 10: Cronograma executado para a etapa 5</p></p> <p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo planejado Per\u00edodo de revis\u00e3o Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Mateus Levy 02/11 - 08/11 30/10 - 03/11 08/11 Relatar os resultados do Storyboard Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 04/11 - 08/11 30/10 - 03/11 08/11 Relatar a an\u00e1lise de tarefas Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 02/11 - 08/11 30/10 - 03/11 08/11 Planejar a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Jefferson e Tiago Pedro Muniz 08/11 30/10 - 03/11 08/11 Planejar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Pedro Muniz, Leandro e Oscar Mateus levy 07/11 - 08/11 30/10 - 03/10 08/11 Atualizar o GitPages Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 02/11 - 08/11 30/10 - 03/10 04/11 - 08/11 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 08/11 30/10 - 03/11 08/11 Revis\u00e3o cronograma Jefferson e Tiago Leandro 08/11 30/10 - 03/11 08/11 <p></p> <p><p> Fonte: Grupo 06, artefato de planejamento.</p></p>"},{"location":"entrega_final/planej_rec_entregas/#etapa-61","title":"Etapa 6.1","text":"<p>\u2003\u2003A tabela 11 abaixo, apresenta o cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da etapa 6.1 do projeto:</p> <p><p>Tabela 11: Cronograma planejado para a etapa 6.1</p></p> <p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo de revis\u00e3o Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 4 Mateus Levy Jefferson 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 Pedro Muniz Tiago 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 Leandro e Oscar Equipe 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 Jefferson Tiago 08/10 - 11/11 12/11 - 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 Mateus Levy Pedro Muniz 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 Pedro Muniz e Rodrigo Fonseca Mateus levy 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 Atualizar o GitPages Leandro Oscar 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Equipe 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 Revisao cronograma Oscar Rodrigo 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 <p></p> <p><p> Fonte: Grupo 06, artefato de planejamento.</p> </p> <p>\u2003\u2003Agora a tabela 12 abaixo, apresenta o cronograma executado de fato para a execu\u00e7\u00e3o da etapa 6.1 do projeto:</p> <p><p>Tabela 12: Cronograma executado para a etapa 6.1</p></p> <p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo planejado Per\u00edodo de revis\u00e3o Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 5 Mateus Levy Jefferson 08/11 - 11/11 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 Pedro Muniz e Tiago Jefferson 12/11 -13/11 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 Leandro e Oscar Mateus Levy 13/11 - 14/11 08/11 - 11/11 14/11 - 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 Jefferson e Tiago Rodrigo 14/11 08/11 - 11/11 14/11 - 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 Mateus Levy e Rodrigo Pedro Muniz 15/11 08/11 - 11/11 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 Pedro Muniz e Rodrigo Fonseca Mateus levy 12/11 - 14/11 08/11 - 11/11 14/11 - 15/11 Atualizar o GitPages Leandro, Oscar, Jefferson, Tiago, Rodrigo e Mate Oscar 12/11 - 15/11 08/11 - 11/11 15/11 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Equipe 15/11 08/11 - 11/11 15/11 Revisao cronograma Jefferson e Tiago Rodrigo 15/11 08/11 - 11/11 15/11 <p></p> <p><p> Fonte: Grupo 06, artefato de planejamento.</p></p>"},{"location":"entrega_final/planej_rec_entregas/#etapa-62","title":"Etapa 6.2","text":"<p>\u2003\u2003A tabela 13 abaixo, apresenta o cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da etapa 6.2 do projeto:</p> <p><p>Tabela 13: Cronograma planejado para a etapa 6.2</p></p> <p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo de revis\u00e3o Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 5 Tiago Mateus Levy 22/10 - 25/10 26/10 - 29/10 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 Pedro Muniz Leandro 22/10 - 25/10 26/10 - 29/10 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 22/10 - 25/10 26/10 - 29/10 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 Jefferson Tiago 22/10 - 25/10 26/10 - 29/10 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 Rodrigo Jefferson 22/10 - 25/10 26/10 - 29/10 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 Pedro Muniz e Rodrigo Fonseca Mateus levy 22/10 - 25/10 26/10 - 29/10 Atualizar o GitPages Leandro Oscar 22/10 - 25/10 26/10 - 29/10 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 22/10 - 25/10 26/10 - 29/10 Revisao cronograma Pedro Muniz Tiago 22/10 - 25/10 26/10 - 29/10 <p></p> <p><p> Fonte: Grupo 06, artefato de planejamento.</p> </p> <p>\u2003\u2003Agora a tabela 14 abaixo, apresenta o cronograma executado de fato para a execu\u00e7\u00e3o da etapa 6.2 do projeto:</p> <p><p>Tabela 14: Cronograma executado para a etapa 6.2</p></p> <p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo planejado Per\u00edodo de revis\u00e3o Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 1 Oscar e Leandro Jefferson 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 Mateus Levy Jefferson 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 Jeffeson e Tiago Mateus Levy 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 Rodrigo Mateus 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 Leandro Pedro Muniz 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 7 Pedro Muniz Oscar 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 8 Jefferson e Tiago Mateus 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 Atualizar o GitPages Leandro, Oscar, Jefferson, Tiago, Rodrigo e Mate Oscar 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Pedro de Muniz Equipe 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 Revisao cronograma Rodrigo Rodrigo 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 <p></p> <p><p> Fonte: Grupo 06, artefato de planejamento.</p></p>"},{"location":"entrega_final/planej_rec_entregas/#etapa-7","title":"Etapa 7","text":"<p>\u2003\u2003A tabela 15 abaixo, apresenta o cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da etapa 7 do projeto:</p> <p><p>Tabela 15: Cronograma planejado para a etapa 7</p></p> <p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo de revis\u00e3o Controle dos artefatos e Ponto de controle 6.1 Pedro Muniz Leandro 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Relato dos resultados e desenvolvimento do prot\u00f3tipo de papel Oscar Leandro 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta de fidelidade Jefferson Tiago 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Pedro Muniz Rodrigo 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Atualizar o GitPages Leandro Oscar 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Equipe 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Revis\u00e3o Cronograma Pedro Muniz Oscar 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 <p></p> <p><p> Fonte: Grupo 06, artefato de planejamento.</p> </p> <p>\u2003\u2003Agora a tabela 16 abaixo, apresenta o cronograma executado de fato para a execu\u00e7\u00e3o da etapa 7 do projeto:</p> <p><p>Tabela 16: Cronograma executado para a etapa 7</p></p> <p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo planejado Per\u00edodo de revis\u00e3o Controle dos artefatos e Ponto de controle 6.1 Pedro Muniz Leandro 18/11-19/11 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Relato dos resultados e desenvolvimento do prot\u00f3tipo de papel Oscar e Leandro Mateus 18/11-19/11 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta de fidelidade Jefferson e Tiago Rodrigo 22/11 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Pedro Muniz e Rodrigo Leandro 21/11 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Atualizar o GitPages Leandro, Oscar, Jefferson, Tiago, Rodrigo e Mateus Oscar 17/11-22/11 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Equipe 22/11 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Revis\u00e3o Cronograma Pedro Muniz e Oscar Leandro 22/11 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 <p></p> <p><p> Fonte: Grupo 06, artefato de planejamento.</p></p>"},{"location":"entrega_final/planej_rec_entregas/#etapa-8","title":"Etapa 8","text":"<p>\u2003\u2003A tabela 17 abaixo, apresenta o cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da etapa 8 do projeto:</p> <p><p>Tabela 17: Cronograma planejado para a etapa 8</p></p> <p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo de revis\u00e3o Relatos dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Rodrigo Pedro Muniz 23/11 - 26/11 26/11 - 27/11 Atualizar o GitPages Leandro Oscar 23/11 - 26/11 26/11 - 27/11 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 27/11 - 27/11 28/11 - 28/11 Revis\u00e3o cronograma Tiago Pedro Muniz 28/11 - 28/11 28/11-28/11 <p></p> <p><p> Fonte: Grupo 06, artefato de planejamento.</p> </p> <p>\u2003\u2003Agora a tabela 18 abaixo, apresenta o cronograma executado de fato para a execu\u00e7\u00e3o da etapa 8 do projeto:</p> <p><p>Tabela 18: Cronograma executado para a etapa 8</p></p> <p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo Planejado Per\u00edodo de revis\u00e3o Relatos dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Pedro Muniz 28/11 23/11 - 26/11 28/11 Atualizar o GitPages Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Oscar 28/11 23/11 - 26/11 28/11 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 28/11 27/11 - 27/11 28/11 Revis\u00e3o cronograma Jefferson Pedro Muniz 28/11 28/11 - 28/11 28/11 <p></p> <p><p> Fonte: Grupo 06, artefato de planejamento.</p></p>"},{"location":"entrega_final/planej_rec_entregas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A partir da compara\u00e7\u00e3o entre as tabelas de cronograma planejado \u00e9 poss\u00edvel perceber que a maioria dos artefatos foi realizado pelos seus autores planejados inicialmente, houveram alguns casos ontem foi necess\u00e1rio realocar algumas tarefas, mas todo o grupo se mostrou compreensivo e disposto a colaborar para sempre entregar todos os artefatos necess\u00e1rios para cada etapa.</p>"},{"location":"entrega_final/planej_rec_entregas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p>1. Projeto da Caesb. Artefato de cronograma planejado. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Caesb/planejamento/cronograma/. Acesso em 5 de dezembro de 2023.</p></p> <p><p>2. Projeto da Caesb. Artefato de cronograma executado. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Caesb/planejamento/cronograma_exec/. Acesso em 5 de dezembro de 2023.</p></p>"},{"location":"entrega_final/planej_rec_entregas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/12/2023 Incluindo tabelas de cronogramas Pedro Leandro <p></p>"},{"location":"entrega_final/prototipos/","title":"Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos","text":""},{"location":"entrega_final/prototipos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Neste texto, \u00e9 oferecida uma compila\u00e7\u00e3o resumida das avalia\u00e7\u00f5es realizadas nos prot\u00f3tipos do projeto, consolidando informa\u00e7\u00f5es como os respons\u00e1veis pelas entrevistas, a quantidade de participantes e os nomes dos membros do grupo envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>"},{"location":"entrega_final/prototipos/#tabela-1-sintese-das-avaliacoes","title":"Tabela 1 - S\u00edntese das avalia\u00e7\u00f5es.","text":"Avalia\u00e7\u00e3o M\u00e9todo Avaliador(es) N\u00famero de Participantes Resultados Obtidos Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Entrevista Jefferson Sena, Leandro de Almeida, Mateus Levy, Oscar de Brito, Pedro Muniz, Rodrigo Fonseca e Tiago Albuquerque 7 Resultado Avalia\u00e7\u00e3o Storyboard Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Entrevista Jefferson Sena, Leandro de Almeida, Mateus Levy, Oscar de Brito, Pedro Muniz, Rodrigo Fonseca e Tiago Albuquerque 7 Resultado Avalia\u00e7\u00e3o An\u00e1lise de Tarefas Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Entrevista Jefferson Sena, Leandro de Almeida, Mateus Levy, Oscar de Brito, Pedro Muniz, Rodrigo Fonseca e Tiago Albuquerque 7 Relato Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Teste de Usabilidade Jefferson Sena, Leandro de Almeida, Mateus Levy, Oscar de Brito, Pedro Muniz, Rodrigo Fonseca e Tiago Albuquerque 7 Relato Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade <p><p>Fonte: Oscar de Brito </p> <p>\u2003\u2003Com base nessas avalia\u00e7\u00f5es, foi poss\u00edvel aprimorar substancialmente nossa compreens\u00e3o sobre o desempenho e a usabilidade dos prot\u00f3tipos e modelos conceituais desenvolvidos. Esses insights n\u00e3o apenas destacaram os pontos fortes, mas tamb\u00e9m indicaram \u00e1reas espec\u00edficas que exigiam melhorias nos prot\u00f3tipos, orientando ajustes necess\u00e1rios para refinamento do projeto.</p> <p>\u2003\u2003Essa abordagem centrada no usu\u00e1rio n\u00e3o apenas enriqueceu a experi\u00eancia da equipe, mas tamb\u00e9m estabeleceu uma ponte crucial entre os desenvolvedores e os poss\u00edveis usu\u00e1rios do sistema.</p> <p>\u2003\u2003Em resumo, as avalia\u00e7\u00f5es n\u00e3o apenas validaram a efic\u00e1cia t\u00e9cnica, mas tamb\u00e9m contribu\u00edram para uma evolu\u00e7\u00e3o mais hol\u00edstica e alinhada \u00e0s expectativas do projeto. Essa intera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e iterativa com os usu\u00e1rios \u00e9 vital para garantir que o resultado final atenda de maneira eficaz \u00e0s necessidades reais e \u00e0s expectativas do p\u00fablico-alvo.</p>"},{"location":"entrega_final/prototipos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p><p> 1. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/entrega-final/sintese-avaliacao/#introducao. Acesso em: 05/12/2023</p></p> <p><p>2. SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Elsevier, 2010.</p></p>"},{"location":"entrega_final/prototipos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Oscar de Brito Pedro Muniz"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/","title":"Resultados Alcan\u00e7ados com a Execu\u00e7\u00e3o do Projeto","text":""},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 Concluindo o projeto \u00e9 poss\u00edvel observar diversos resultados obtidos. Resultados esses que proporcionaram a cada integrante do grupo oportunidades de aprendizado e desenvolvimento como aluno. Pensando nisso, este documento tem o intuito de evidenciar os resultados alcan\u00e7ados com a realiza\u00e7\u00e3o deste projeto. Com isso, ser\u00e1 discorrido os benef\u00edcios obtidos que proporcionaram a cada integrante a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento dos conceitos em Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. </p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#resultados-alcancados","title":"Resultados Alcan\u00e7ados","text":"<p>\u2003\u2003 A disciplina, tem por objetivo do projeto o alcance de resultados que promovam a compreens\u00e3o e o desenvolvimento de sistemas interativos, eficazes e centrados no usu\u00e1rio. Por meio disso, \u00e9 poss\u00edvel citar os diversos resultados alcan\u00e7ados pelo grupo, sendo eles:  </p> <ul> <li> <p>O conhecimento dos princ\u00edpios te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos de IHC, compreendendo os fundamentos de usabilidade, acessibilidade e design centrado ao usu\u00e1rio;</p> </li> <li> <p>T\u00e9cnicas e metodologias como m\u00e9todos de observa\u00e7\u00e3o, investiga\u00e7\u00e3o e inspe\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de t\u00e9cnicas de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o que contribui para garantir que os artefatos desenvolvidos possuem qualidade;</p> </li> <li> <p>A Capacidade de projetar prot\u00f3tipos em que o design da interface considera as prefer\u00eancias dos usu\u00e1rios e artefatos estruturados e bem organizados;</p> </li> <li> <p>A constru\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia \u00e9tica em que \u00e9 poss\u00edvel reconhecer fatores de respeito e garantia dos direitos dos usu\u00e1rios, al\u00e9m de quest\u00f5es como privacidade, seguran\u00e7a e impactos sociais.</p> </li> </ul> <p>\u2003\u2003 Portanto, a cada novo ciclo do desenvolvimento do projeto novos aprendizados surgiram, acompanhados de novos desafios que aprimoraram os conhecimentos e capacidades de cada integrante gerando uma maior compreens\u00e3o do que \u00e9 a disciplina e a \u00e1rea de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. </p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p><p> 1. Bilheteria Digital. Guia de estilo. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/guia-de-estilo/. Acesso em: 28 de out. 2023.</p></p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/12/2023 Adicionando Resultados Alcan\u00e7ados Jefferson Pedro"},{"location":"entrega_final/sintese-apresentacao/","title":"S\u00edntese das Apresenta\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entrega_final/sintese-apresentacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Este artefato cont\u00e9m todas as apresenta\u00e7\u00f5es gravadas no Teams<sup>2</sup> e postadas no YouTube<sup>1</sup> sobre cada entrega da disciplina.</p> Etapa 1 V\u00eddeo 1: Entrega 1 (Fonte: Grupo 06. 2023).  <p>Rodrigo Fonseca</p> <p>Jefferson Senna</p> <p>Leandro de Almeida </p> <p>Oscar Correia</p> <p>Pedro Henrique</p> <p>Mateus Levy</p> <p>Tiago Albuquerque</p> Etapa 2 V\u00eddeo 2: Entrega 2 (Fonte: Grupo 06. 2023).  <p>Rodrigo Fonseca</p> <p>Jefferson Senna</p> <p>Leandro de Almeida </p> <p>Oscar Correia</p> <p>Pedro Henrique</p> <p>Mateus Levy</p> <p>Tiago Albuquerque</p> Etapa 3 V\u00eddeo 3: Entrega 3 (Fonte: Grupo 06. 2023).  <p>Rodrigo Fonseca</p> <p>Jefferson Senna</p> <p>Leandro de Almeida </p> <p>Oscar Correia</p> <p>Pedro Henrique</p> <p>Mateus Levy</p> <p>Tiago Albuquerque</p> Etapa 4 V\u00eddeo 4: Entrega 4 (Fonte: Grupo 06. 2023).  <p>Rodrigo Fonseca</p> <p>Jefferson Senna</p> <p>Leandro de Almeida </p> <p>Oscar Correia</p> <p>Pedro Henrique</p> <p>Mateus Levy</p> <p>Tiago Albuquerque</p> Etapa 5 V\u00eddeo 5: Entrega 5 (Fonte: Grupo 06. 2023).  <p>Rodrigo Fonseca</p> <p>Jefferson Senna</p> <p>Leandro de Almeida </p> <p>Oscar Correia</p> <p>Pedro Henrique</p> <p>Mateus Levy</p> <p>Tiago Albuquerque</p> Etapa 6.1 V\u00eddeo 6: Entrega 6.1 (Fonte: Grupo 06. 2023).  <p>Rodrigo Fonseca</p> <p>Jefferson Senna</p> <p>Leandro de Almeida </p> <p>Oscar Correia</p> <p>Pedro Henrique</p> <p>Mateus Levy</p> <p>Tiago Albuquerque</p> Etapa 7 V\u00eddeo 7: Entrega 7 (Fonte: Grupo 06. 2023).  <p>Rodrigo Fonseca</p> <p>Jefferson Senna</p> <p>Leandro de Almeida </p> <p>Oscar Correia</p> <p>Pedro Henrique</p> <p>Mateus Levy</p> <p>Tiago Albuquerque</p> Etapa 8 V\u00eddeo 8: Entrega 8 (Fonte: Grupo 06. 2023).  <p>Rodrigo Fonseca</p> <p>Jefferson Senna</p> <p>Leandro de Almeida </p> <p>Oscar Correia</p> <p>Pedro Henrique</p> <p>Mateus Levy</p> <p>Tiago Albuquerque</p> Etapa 6.2 V\u00eddeo 9: Entrega 6.2 (Fonte: Grupo 06. 2023).  <p>Rodrigo Fonseca</p> <p>Jefferson Senna</p> <p>Leandro de Almeida </p> <p>Oscar Correia</p> <p>Pedro Henrique</p> <p>Mateus Levy</p> <p>Tiago Albuquerque</p>"},{"location":"entrega_final/sintese-apresentacao/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p>1. YouTube. Dispon\u00edvel em: YouTube.</p> </p> <p><p>2. Teams. Dispon\u00edvel em: Teams.</p> </p>"},{"location":"entrega_final/sintese-apresentacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p><p>1. Bilheteria Digital. Guia de estilo. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/guia-de-estilo/. Acesso em: 06 de Dez. 2023.</p></p>"},{"location":"entrega_final/sintese-apresentacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/12/2023 Adicionando a Sintese da Apresenta\u00e7\u00e3o Rodrigo Jefferson <p></p>"},{"location":"entrega_final/site_escolhido/","title":"Site Selecionado","text":""},{"location":"entrega_final/site_escolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Os membros do grupo apresentaram diversos sites que atendiam aos requisitos estabelecidos pelo professor, os quais consistiam em serem sites p\u00fablicos ou de c\u00f3digo aberto. Ap\u00f3s uma an\u00e1lise realizada pelo grupo, optou-se pelo site da Caesb. Para uma compreens\u00e3o mais aprofundada, \u00e9 poss\u00edvel verificar as alternativas apresentadas pelos membros do grupo aqui.</p>"},{"location":"entrega_final/site_escolhido/#criterios-para-a-escolha","title":"Crit\u00e9rios para a escolha","text":"<ol> <li>O website apresenta quest\u00f5es relacionadas \u00e0 usabilidade.</li> <li>O website pertence ao governo ou a uma comunidade de software livre.</li> <li>Os usu\u00e1rios do website podem acess\u00e1-lo de maneira livre e conveniente.</li> </ol>"},{"location":"entrega_final/site_escolhido/#motivacoes-de-escolha","title":"Motiva\u00e7\u00f5es de escolha","text":"<ol> <li> <p>Relev\u00e2ncia e Import\u00e2ncia dos Servi\u00e7os: <p>\u2003\u2003A CAESB desempenha um papel crucial no fornecimento de \u00e1gua e tratamento de esgoto, servi\u00e7os essenciais para a vida das pessoas. Portanto, seu site \u00e9 uma ferramenta vital para fornecer informa\u00e7\u00f5es, relat\u00f3rios de servi\u00e7os, e intera\u00e7\u00f5es com os clientes.</p></p> </li> <li> <p>Acessibilidade: <p>\u2003\u2003Garantir que todos os cidad\u00e3os possam acessar informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os relacionados \u00e0 \u00e1gua e saneamento \u00e9 fundamental. O site da CAESB deve ser avaliado quanto \u00e0 sua acessibilidade para garantir que atenda a uma ampla variedade de necessidades dos usu\u00e1rios, incluindo pessoas com defici\u00eancias.</p></p> </li> <li> <p>Usabilidade e Navega\u00e7\u00e3o: <p>\u2003\u2003A efic\u00e1cia do site em ajudar os usu\u00e1rios a encontrar informa\u00e7\u00f5es rapidamente e realizar a\u00e7\u00f5es, como relatar problemas, pagar contas ou obter informa\u00e7\u00f5es sobre a qualidade da \u00e1gua, \u00e9 essencial. Uma an\u00e1lise de sua usabilidade pode revelar \u00e1reas de melhoria.</p></p> </li> <li> <p>Design e Interface: <p>\u2003\u2003Uma abordagem minimalista e visualmente atraente pode melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. O design do site deve ser estudado quanto \u00e0 sua efic\u00e1cia em transmitir informa\u00e7\u00f5es de forma clara e atrativa.</p></p> </li> <li> <p>Suporte ao Cliente: <p>\u2003\u2003A presen\u00e7a de informa\u00e7\u00f5es de suporte, incluindo n\u00fameros de contato, FAQs (Perguntas Frequentes) e formul\u00e1rios de contato, \u00e9 crucial para atender \u00e0s necessidades dos clientes.</p></p> </li> <li> <p>Facilidade de contato com p\u00fablico-alvo: <p>\u2003\u2003 Tendo em vista que o site apresenta um bem presente em todas as resid\u00eancias, que \u00e9 o acesso a \u00e1gua, se torna f\u00e1cil ter acesso aos usu\u00e1rios do site tendo em vista que a grande maioria da popula\u00e7\u00e3o utiliza desse bem e com isso tem grandes chance de ter utilizado o site para alguma funcionalidade relacionada a isso, como checar contas, reportar problemas entre outros.</p></p> </li> </ol>"},{"location":"entrega_final/site_escolhido/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003 Utilizando as Heur\u00edsticas de Nilsen (Nilsen, 1993), conseguimos encontrar os seguintes problemas no site da Caesb.</p> <ul> <li> <p>Correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real: A linguagem utilizada no site \u00e9 t\u00e9cnica e cont\u00e9m termos em ingl\u00eas, o que pode dificultar a compreens\u00e3o por parte do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Est\u00e9tica e design minimalista: O site possui uma grande quantidade de elementos na tela, al\u00e9m de uma grande quantidade de texto, o que pode resultar na sensa\u00e7\u00e3o de desorienta\u00e7\u00e3o por parte do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso: Usu\u00e1rios novatos podem enfrentar dificuldades, pois o site n\u00e3o fornece qualquer tipo de ajuda e apresenta uma tela inicial bastante confusa devido \u00e0 grande quantidade de elementos.</p> </li> <li> <p>Reconhecimento ao inv\u00e9s de memoriza\u00e7\u00e3o: O site possui muitas informa\u00e7\u00f5es e n\u00e3o \u00e9 intuitivo o que pode fazer com que muitas pessoas que est\u00e3o acessando o site pela primeira vez se sintam perdidas. Apesar das informa\u00e7\u00f5es estarem todas na tela elas se misturam com muitas outras.</p> </li> </ul>"},{"location":"entrega_final/site_escolhido/#aspectos-que-serao-trabalhados","title":"Aspectos que ser\u00e3o trabalhados","text":"<p>\u2003\u2003 Com base nos problemas encontrados os aspectos que foram escolhidos para serem trabalhados s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Linguagem utilizada no site: Muitos termos t\u00e9cnicos ou que est\u00e3o em ingl\u00eas ser\u00e3o substitu\u00eddos e textos desnecess\u00e1rios ser\u00e3o eliminados.</p> </li> <li> <p>Design: Algumas telas v\u00e3o ser alteradas com o objetivo de melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Principais funcionalidades: Como o site possui muitas funcionalidades as mais utilizadas ser\u00e3o escolhidas para serem alteradas com o objetivo de melhorar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o site.</p> </li> </ul>"},{"location":"entrega_final/site_escolhido/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p><p>1. BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p></p>"},{"location":"entrega_final/site_escolhido/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/12/2023 Adiciona Site Escolhido Leandro Mateus <p></p>"},{"location":"entrega_final/tecnicasUtilizadas/","title":"T\u00e9cnicas Utilizadas","text":""},{"location":"entrega_final/tecnicasUtilizadas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Este documento corresponde \u00e0 conclus\u00e3o final da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Aqui mostra as t\u00e9cnicas utilizadas pelos integrantes do grupo:   Jefferson Sena, Leandro de Almeida, Mateus Levy, Oscar de Brito, Pedro Muniz, Rodrigo Fonseca e Tiago Albuquerque.   ser\u00e3o detalhadas todas as t\u00e9cnicas empregadas na elabora\u00e7\u00e3o dos artefatos ao longo do curso.</p> <p>"},{"location":"entrega_final/tecnicasUtilizadas/#tabela-1-tecnicas-utilizadas","title":"Tabela 1 - Te\u0107nicas Utilizadas","text":"T\u00e9cnica Utilizada Executores da T\u00e9cnica no Projeto Artefato(s) Relacionado(s) Framework DECIDE Jefferson Sena, Leandro de Almeida, Mateus Levy, Oscar de Brito, Pedro Muniz, Rodrigo Fonseca e Tiago Albuquerque Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, Site escolhido e Sites avaliados Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica Jefferson Sena, Leandro de Almeida, Mateus Levy, Oscar de Brito, Pedro Muniz, Rodrigo Fonseca e Tiago Albuquerque Site Escolhido, Sites Avaliados Question\u00e1rios Jefferson Sena, Leandro de Almeida, Mateus Levy, Oscar de Brito, Pedro Muniz, Rodrigo Fonseca e Tiago Albuquerque Perfil de Usu\u00e1rio, Personas, Relatos dos resultados dos n\u00edveis 1,2 e 3  e Planejamento das avalia\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis 1,2 e 3. Inspe\u00e7\u00e3o  de Fagan Jefferson Sena, Leandro de Almeida, Mateus Levy, Oscar de Brito, Pedro Muniz, Rodrigo Fonseca e Tiago Albuquerque Verifica\u00e7\u00f5es do Grupo 06 (nosso grupo), Verifica\u00e7\u00f5es do Grupo 7, caracter\u00edsticas da plataforma, Metas de usabilidade Checklists Jefferson Sena, Leandro de Almeida, Mateus Levy, Oscar de Brito, Pedro Muniz, Rodrigo Fonseca e Tiago Albuquerque Verifica\u00e7\u00f5es do Grupo 06 (nosso grupo) e Verifica\u00e7\u00f5es do Grupo 7. An\u00e1lise de intersujeito Jefferson Sena, Leandro de Almeida, Mateus Levy, Oscar de Brito, Pedro Muniz, Rodrigo Fonseca e Tiago Albuquerque Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas, Relato dos Resultados do Storyboard, Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Teste de Usabilidade Jefferson Sena, Leandro de Almeida, Mateus Levy, Oscar de Brito, Pedro Muniz, Rodrigo Fonseca e Tiago Albuquerque Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Teste Piloto Jefferson Sena, Leandro de Almeida, Mateus Levy, Oscar de Brito, Rodrigo Fonseca e Tiago Albuquerque Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Adapta\u00e7\u00e3o do Scrum Jefferson Sena, Leandro de Almeida, Mateus Levy, Oscar de Brito, Pedro Muniz, Rodrigo Fonseca e Tiago Albuquerque Reuni\u00f5es Semanais de Planning Entrevistas Jefferson Sena, Leandro de Almeida, Mateus Levy, Oscar de Brito, Pedro Muniz, Rodrigo Fonseca e Tiago Albuquerque Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas, Relato dos Resultados do Storyboard, Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade <p><p>Fonte: Oscar de Brito </p>"},{"location":"entrega_final/tecnicasUtilizadas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Dessa forma, podemos concluir que a maioria das t\u00e9cnicas utilizadas foi implementada por praticamente todos os membros do grupo, proporcionando uma experi\u00eancia coletiva na aplica\u00e7\u00e3o dessas t\u00e9cnicas de maneira individual. </p>"},{"location":"entrega_final/tecnicasUtilizadas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p><p> 1. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/entrega-final/tecnicas-utilizadas/#tecnicas. Acesso em: 05/12/2023</p></p> <p><p>2. SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Elsevier, 2010.</p></p>"},{"location":"entrega_final/tecnicasUtilizadas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Oscar de Brito Pedro Muniz"},{"location":"heatmap/heatmap/","title":"Heatmap","text":""},{"location":"heatmap/heatmap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Estudamos os hor\u00e1rios dos integrantes da equipe atrav\u00e9s de um mapa de calor, para termos uma no\u00e7\u00e3o de como organizariamos as atividades do grupo, e qual seria os melhores hor\u00e1rios para as reuni\u00f5es.</p> <p> Figura 1: Heatmap <p></p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p></p> <p></p> <p>\u2003\u2003Logo, atrav\u00e9s do estudo deste mapa, a equipe ent\u00e3o definiu que os melhores hor\u00e1rios para reuni\u00e3o seriam entre as 19h at\u00e9 as 22h de segunda a sexta e durante os finais de semana 14h at\u00e9 as 18h, optando para sempre que poss\u00edvel realiz\u00e1-las atrav\u00e9s do  Microsoft Teams<sup>1</sup>.</p>"},{"location":"heatmap/heatmap/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p> 1. Teams. Dispon\u00edvel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/group-chat-software. Acesso em: 5 dez. 2023.</p></p>"},{"location":"heatmap/heatmap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 27/09/2023 Colocando o heatmap Leandro Oscar 2.0 06/12/2023 Corrigindo o heatmap Leandro Oscar <p></p>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/","title":"Sites Avaliados","text":""},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Na etapa inicial do projeto, os membros do grupo tiveram a oportunidade de selecionar individualmente sites pertencentes a uma comunidade ou ao governo que demonstrassem algum desafio em termos de usabilidade para os usu\u00e1rios. Durante essa etapa foi utilizado o framework DECIDE<sup> 8</sup> para executar a avalia\u00e7\u00e3o dos sites.</p>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>\u2003\u2003O objetivo deste documento \u00e9 unificar os links de avalia\u00e7\u00e3o dos sites avaliados pelos membros.</p>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#sites-avaliados_1","title":"Sites avaliados","text":"<p>\u2003\u2003Na Tabela a seguir, \u00e9 poss\u00edvel verificar o site escolhido de cada integrante:</p> <p> Nome Site avaliado Avalia\u00e7\u00e3o Jefferson Sena MPDFT <sup>1</sup> Link da avalia\u00e7\u00e3o aqui Leandro Oliveira Biblioteca Virtual em Sa\u00fade <sup>2</sup> Link da avalia\u00e7\u00e3o aqui Mateus Boquady CAESB <sup>3</sup> Link da avalia\u00e7\u00e3o aqui Pedro Muniz Dom\u00ednio P\u00fablico <sup>4</sup> Link da avalia\u00e7\u00e3o aqui Tiago de Lima Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o <sup>5</sup> Link da avalia\u00e7\u00e3o aqui Rodrigo Fonseca  Portal GOV  <sup>6</sup> Link da avalia\u00e7\u00e3o aqui Oscar de Brito C\u00e2mara Municipal de Rio Branco <sup>7</sup> Link da avalia\u00e7\u00e3o aqui <p></p>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#mpdft","title":"MPDFT","text":"<p>\u2003\u2003O membro Jefferson Sena ficou respons\u00e1vel por avaliar o site MPDFT e identificou as seguites  heur\u00edsticas descumpridas:</p> <ul> <li> <p>Status do sistema: Simples.</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e Padr\u00f5es: Simples.</p> </li> <li> <p>Flexibilidade e Efici\u00eancia de Uso: Simples.</p> </li> <li> <p>Controle de usu\u00e1rio e Liberdade: Simples.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#biblioteca-virtual-em-saude","title":"Biblioteca Virtual em Sa\u00fade","text":"<p>\u2003\u2003O membro Leandro Oliveira ficou respons\u00e1vel por avaliar o site Biblioteca Virtual em Sa\u00fade e identificou as seguites  heur\u00edsticas descumpridas:</p> <ul> <li> <p>Visibilidade do status do sistema: cosm\u00e9tico.</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e padr\u00f5es: cosm\u00e9tico.</p> </li> <li> <p>Flexibilidade e Efici\u00eancia: grave.</p> </li> <li> <p>Auxiliar usu\u00e1rios a reconhecer, diagnosticar e recuperar erros: grave.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#caesb","title":"CAESB","text":"<p>\u2003\u2003O membro Mateus Boquady ficou respons\u00e1vel por avaliar o site CAESB e identificou as seguites  heur\u00edsticas descumpridas:</p> <ul> <li> <p>Est\u00e9tica e design minimalista: simples.</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e padr\u00f5es: grave.</p> </li> <li> <p>Reconhecimento ao inv\u00e9s de relembran\u00e7a: grave.</p> </li> <li> <p>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o: grave.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#dominio-publico","title":"Dom\u00ednio P\u00fablico","text":"<p>\u2003\u2003O membro Pedro Muniz ficou respons\u00e1vel por avaliar o site Dom\u00ednio P\u00fablico e teve a seguinte conclus\u00f5es:</p> <ul> <li> <p>O usu\u00e1rio tem dificuldade em concluir as tarefas que o site disponibiliza.</p> </li> <li> <p>O site apresenta diversos problemas de IHC e oculta informa\u00e7\u00f5es e op\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>O usu\u00e1rio consegue operar o sistema de forma razo\u00e1vel, tendo dificuldade e necessitando de muita experi\u00eancia para realizar algumas tarefas.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#ministerio-da-educacao","title":"Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O membro Tiago de lima ficou respons\u00e1vel por avaliar o site Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e identificou as seguites heur\u00edsticas descumpridas:</p> <ul> <li> <p>Consist\u00eancia e padr\u00f5es: cosm\u00e9tico.</p> </li> <li> <p>Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface: cosm\u00e9tico.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#portal-gov","title":"Portal GOV","text":"<p>\u2003\u2003O membro Rodrigo Fonseca ficou respons\u00e1vel por avaliar o site Portal GOV e identificou as seguites heur\u00edsticas descumpridas:</p> <ul> <li> <p>Visibilidade e estatus do sistema: cosm\u00e9tico.</p> </li> <li> <p>rela\u00e7\u00e3o entre o sistema e o mundo real: O conte\u00fado costuma utilizar terminologia t\u00e9cnica e complexa.</p> </li> <li> <p>Controle e liberdade do usu\u00e1rio: Os usu\u00e1rios t\u00eam uma percep\u00e7\u00e3o reduzida de controle sobre a experi\u00eancia.</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e padr\u00f5es: Certos elementos podem n\u00e3o ser visualmente consistentes por todas as p\u00e1ginas exploradas.</p> </li> <li> <p>Reconhecimento ao inv\u00e9s de memoriza\u00e7\u00e3o: O site muitas vezes exige que os usu\u00e1rios se lembrem de nomes ou termos de servi\u00e7os espec\u00edficos, em vez de fornecer pistas ou sugest\u00f5es contextuais durante a intera\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso: O site n\u00e3o oferece atalhos de teclado ou funcionalidades avan\u00e7adas para usu\u00e1rios experientes.</p> </li> <li> <p>Projeto est\u00e9tico e minimalista: O design do site pode ser considerado um pouco carregado, com muitas informa\u00e7\u00f5es e elementos visuais em algumas p\u00e1ginas</p> </li> <li> <p>Preven\u00e7\u00e3o de Erros: O site n\u00e3o fornece confirma\u00e7\u00e3o ou aviso antes de realizar uma a\u00e7\u00e3o irrevers\u00edvel, como enviar um formul\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Ajuda aos Usu\u00e1rios a Reconhecer, Diagnosticar e Recuperar-se de Erros: Quando os usu\u00e1rios cometem erros, as mensagens de erro nem sempre s\u00e3o claras ou fornecem informa\u00e7\u00f5es \u00fateis, dificultando a compreens\u00e3o do problema.</p> </li> <li> <p>Ajuda e Documenta\u00e7\u00e3o: O site n\u00e3o apresenta uma se\u00e7\u00e3o de ajuda ou documenta\u00e7\u00e3o para auxiliar os usu\u00e1rios na resolu\u00e7\u00e3o de problemas ou no entendimento de recursos.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#camara-municipal-de-rio-branco","title":"C\u00e2mara Municipal de Rio Branco","text":"<p>\u2003\u2003O membro Oscar de Brito ficou respons\u00e1vel por avaliar o site C\u00e2mara Municipal de Rio Branco e identificou as seguites heur\u00edsticas descumpridas:</p> <ul> <li> <p>Est\u00e9tica e design minimalista: Grave.</p> </li> <li> <p>Controle do usu\u00e1rio e liberdade: Simples.</p> </li> <li> <p>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o: Simples.</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e padr\u00f5es: Simples.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p>1. MPDFT. Dispon\u00edvel em: https://www.mpdft.mp.br/portal/. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p>2. Biblioteca Virtual em Sa\u00fade. Dispon\u00edvel em: https://bvsms.saude.gov.br/. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p>3. Caesb. Dispon\u00edvel em: https://www.caesb.df.gov.br/. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p>4. Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: http://www.dominiopublico.gov.br/pesquisa/PesquisaObraForm.jsp. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p>5. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: http://portal.mec.gov.br/institucional. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p>6. Portal GOV. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/pt-br. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p>7. C\u00e2mara Municipal de Rio Branco. Dispon\u00edvel em: https://www.riobranco.ac.leg.br/. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p>8. BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p></p>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 29/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Mateus e Pedro Rodrigo 1.1 04/10/2023 Arruma formata\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Tiago 1.2 08/10/2023 Adiciona refer\u00eancias Leandro, Oscar e Pedro Mateus, Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Para realizar um planejamento melhor para o projeto foi definido um cronograma preliminar, baseado no plano de ensino disponibilizado nos materias do aprender<sup>1</sup> e em cronogramas realizados em projetos passados<sup>2</sup>.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-geral","title":"Cronograma Geral","text":"<p><p> Tabela 1: Cronograma Geral</p> </p> Etapa T\u00edtulo Descri\u00e7\u00e3o Entrega Apresenta\u00e7\u00e3o 1 Planejamento Planejamento do projeto, sites avaliados, site escolhido para o projeto. Defini\u00e7\u00e3o da Metodologia, ferramentos, processo de design, cronograma das atividades do projeto. 02/10 03/10 2 Perfil do usu\u00e1rio Defini\u00e7\u00e3o do Perfil do usu\u00e1rio, aspectos \u00e9ticos, an\u00e1lise de tarefas, cria\u00e7\u00e3o de personas e an\u00e1lise de tarefas 16/10 17/10 3 Princ\u00edpios Gerais do Projeto Defini\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios gerais do projeto, determinar metas de usabilidade, caracter\u00edsticas da plataforma do projeto e cria\u00e7\u00e3o do guia de estilos. 23/10 24/10 4 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Planejamento do relato de resultados do storyboard, planejamento da avalia\u00e7\u00e3o storyboard, Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas. 30/10 31/10 5 Relato dos resultados Relato dos resultados do Storyboard, relatar a an\u00e1lise de tarefas, Planejar a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, Planejar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel 08/10 09/11 6.1 Corre\u00e7\u00e3o e  Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Corre\u00e7\u00e3o, verifica\u00e7\u00e3o e relato dos artefatos das etapas anteriore 15/11 16/11 6.2 Corre\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Corre\u00e7\u00e3o, verifica\u00e7\u00e3o e relato dos artefatos das etapas anteriores 29/11 30/11 7 Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e o Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 22/11 23/11 8 Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 27/11 28/11 9 Apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto Final Apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto final 06/12 07/12 - 19/12 <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p> </p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#ponto-de-controle-1-planejamento","title":"Ponto de controle 1 - Planejamento","text":"<p><p> Tabela 2: Ponto de controle 1</p> </p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo de revis\u00e3o Sites avaliados Mateus levy Pedro Muniz 25/09 - 28/09 28/09 - 01/09 Site selecionado Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 18/09 - 25/09 28/09 - 01/09 Metodologia Jefferson Tiago 25/09 - 28/09 28/09 - 01/09 Ferramentas Pedro Muniz Leandro 25/09 - 28/09 28/09 - 01/09 Processo de design Pedro Muniz e Rodrigo Fonseca Mateus levy 25/09 - 28/09 28/09 - 01/09 Cria\u00e7\u00e3o pages Leandro Oscar 25/09 - 28/09 28/09 - 01/09 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 30/09 - 01/09 01/09 - 02/09 revis\u00e3o da entrega 01 Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 01/10 - 07/10 01/09 - 02/09 Revisao cronograma Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 01/10 - 07/10 01/09 - 02/09 <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p> </p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#ponto-de-controle-2-perfil-do-usuario","title":"Ponto de controle 2 - Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p><p> Tabela 3: Ponto de controle 2</p> </p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo de revis\u00e3o Perfil do Usu\u00e1rio Pedro Muniz Mateus Levy 02/10 - 08/10 09/10 - 15/10 Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 02/10 - 08/10 09/10 - 15/10 An\u00e1lise de tarefas Jefferson Tiago 02/10 - 08/10 09/10 - 15/10 Cria\u00e7\u00e3o de Personas Pedro Muniz Mateus Levy 02/10 - 08/10 09/10 - 15/10 Atualizar o GitPages Oscar Leandro 02/10 - 08/10 09/10 - 15/10 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 15/10 - 16/10 16/10 - 16/10 Revis\u00e3o cronograma Rodrigo e Leandro Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 15/10 - 08/10 17/10 - 15/10 <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p> </p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#ponto-de-controle-3-principios-gerais-do-projeto","title":"Ponto de controle 3 - Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":"<p><p> Tabela 4: Ponto de controle 3</p> </p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo de revis\u00e3o Definir os princ\u00edpios gerais do projeto Tiago Jefferson 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 Determinar as metas de usabilidade Pedro Muniz Rodrigo 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 Criar o guia de estilos Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 Determinar as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Mateus Levy Pedro Muniz 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 Atualizar o GitPages Mateus Levy Tiago 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 Revisao cronograma Tiago e Jefferson Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p> </p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#ponto-de-controle-4-planejamento-do-relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Ponto de controle 4 - Planejamento do relato dos resultados do storyboard","text":"<p><p> Tabela 5: Ponto de controle 4</p> </p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo de revis\u00e3o Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o storyboard Rodrigo e Mateus Levy Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro e Tiago 24/10 - 27/10 27/10 - 29/10 Planejamento do relato de resultados do storyboard Pedro Muniz Mateus Levy 24/10 - 27/10 27/10 - 29/10 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Leandro e Oscar Tiago 24/10 - 27/10 27/10 - 29/10 Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Jefferson e Tiago Rodrigo 24/10 - 27/10 27/10 - 29/10 Atualizar o GitPages Leandro Oscar 24/10 - 27/10 27/10 - 29/10 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 29/10 - 30/10 29/10 - 30/10 Revis\u00e3o cronograma Tiago e Jefferson Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo 29/10 - 30/10 30/10 - 31/10 <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p> </p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#ponto-de-controle-5-relato-dos-resultados","title":"Ponto de controle 5 - Relato dos resultados","text":"<p><p> Tabela 6: Ponto de controle 5</p> </p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo de revis\u00e3o Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle Pedro Muniz Mateus Levy 30/10 - 03/11 04/11 - 08/11 Relatar os resultados do Storyboard Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 30/10 - 03/11 04/11 - 08/11 Relatar a an\u00e1lise de tarefas Jefferson Tiago 30/10 - 03/11 04/11 - 08/11 Planejar a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Mateus Levy Pedro Muniz 30/10 - 03/11 04/11 - 08/11 Planejar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Pedro Muniz e Rodrigo Fonseca Mateus levy 30/10 - 03/11 04/11 - 08/11 Atualizar o GitPages Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 30/10 - 03/11 04/11 - 08/11 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 30/10 - 03/11 04/11 - 08/11 Revis\u00e3o cronograma Oscar Leandro 30/10 - 03/11 04/11 - 08/11 <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p> </p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#ponto-de-controle-6-correcao-e-verificacao-dos-artefatos","title":"Ponto de controle 6 - Corre\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos","text":"<p><p> Tabela 7: Ponto de controle 6</p> </p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo de revis\u00e3o Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 4 Mateus Levy Jefferson 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 Pedro Muniz Tiago 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 Leandro e Oscar Equipe 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 Jefferson Tiago 08/10 - 11/11 12/11 - 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 Mateus Levy Pedro Muniz 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 Pedro Muniz e Rodrigo Fonseca Mateus levy 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 Atualizar o GitPages Leandro Oscar 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Equipe 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 Revisao cronograma Oscar Rodrigo 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p> </p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#ponto-de-controle-62-correcao-e-verificacao-dos-artefatos","title":"Ponto de controle 6.2 - Corre\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos","text":"<p><p> Tabela 8: Ponto de controle 6.2</p> </p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo de revis\u00e3o Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 5 Tiago Mateus Levy 22/10 - 25/10 26/10 - 29/10 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 Pedro Muniz Leandro 22/10 - 25/10 26/10 - 29/10 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 22/10 - 25/10 26/10 - 29/10 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 Jefferson Tiago 22/10 - 25/10 26/10 - 29/10 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 Rodrigo Jefferson 22/10 - 25/10 26/10 - 29/10 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 Pedro Muniz e Rodrigo Fonseca Mateus levy 22/10 - 25/10 26/10 - 29/10 Atualizar o GitPages Leandro Oscar 22/10 - 25/10 26/10 - 29/10 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 22/10 - 25/10 26/10 - 29/10 Revisao cronograma Pedro Muniz Tiago 22/10 - 25/10 26/10 - 29/10 <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p> </p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#ponto-de-controle-7-relato-dos-resultados-e-desenvolvimento-do-prototipo-de-papel","title":"Ponto de controle 7 - Relato dos resultados e desenvolvimento do prot\u00f3tipo de papel","text":"<p><p> Tabela 9: Ponto de controle 7</p> </p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo de revis\u00e3o Controle dos artefatos e Ponto de controle 6.1 Pedro Muniz Leandro 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Relato dos resultados e desenvolvimento do prot\u00f3tipo de papel Oscar Leandro 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta de fidelidade Jefferson Tiago 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Pedro Muniz Rodrigo 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Atualizar o GitPages Leandro Oscar 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Equipe 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Revis\u00e3o Cronograma Pedro Muniz Oscar 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p> </p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#ponto-de-controle-8-relatos-dos-resultados-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Ponto de controle 8 - Relatos dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":"<p><p> Tabela 10: Ponto de controle 8</p> </p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo de revis\u00e3o Relatos dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Rodrigo Pedro Muniz 23/11 - 26/11 26/11 - 27/11 Atualizar o GitPages Leandro Oscar 23/11 - 26/11 26/11 - 27/11 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 27/11 - 27/11 28/11 - 28/11 Revis\u00e3o cronograma Tiago Pedro Muniz 28/11 - 28/11 28/11-28/11 <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p> </p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p>1. SALES, Andr\u00e9 Barros de. Ambienta\u00e7\u00e3o - Plano de ensino. Aprender 3. Distrito Federal, 2016. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/resource/view.php?id=1108979 Acesso em 27 de setembro de 2023.</p></p> <p><p>2. Banco Central. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BancoCentral/. Acesso em 8 de outubro de 2023.</p></p> <p><p>3. Skoob. Disn\u00edvel em&gt; https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Skoob/planejamento/cronograma/. Acesso em 9 de outubro de 2023.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 01/10/2023 Adicionando cronograma definido Pedro Mateus, Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 1.1 04/10/2023 Adicionando detalhamento e corrige nome da equipe Leandro, Oscar, Tiago e Jefferson Mateus, Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 1.2 08/10/2023 Arrumando refer\u00eancias Leandro, Oscar e Pedro Mateus, Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 1.3 09/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma geral e detalhamento Tiago e Jefferson Mateus, Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 2.0 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do artefato Leandro Mateus <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma_exec/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma_exec/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O cronograma descreve todas as atividades j\u00e1 realizadas, com suas datas e autores de acordo com o que foi disponibilizado pelo professor na plataforma aprender 3<sup>1</sup>.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_exec/#cronograma_1","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma_exec/#ponto-de-controle-1","title":"Ponto de controle 1","text":"<p><p> Tabela 1: Ponto de controle 1</p> </p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo planejado Per\u00edodo de revis\u00e3o Sites avaliados Mateus e Pedro Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 29/09/2023 25/09 - 28/09 25/09 - 29/09 Site selecionado Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 01/10/2023 18/09 - 25/09 28/09 - 01/10 Metodologia Jefferson Tiago 29/09/2023 25/09 - 28/09 28/09 - 01/10 Ferramentas Pedro Muniz Leandro 27/09/2023 25/09 - 28/09 28/09 - 01/10 Processo de design Pedro Muniz e Rodrigo Fonseca Mateus levy 27/09/2023 25/09 - 28/09 28/09 - 01/10 Cria\u00e7\u00e3o pages Leandro Oscar 24/09/2023 25/09 - 28/09 28/09 - 01/09 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 01/09/2023 30/09 - 01/09 01/09 - 02/09 revis\u00e3o da entrega 01 Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, e Tiago Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, e Tiago 01/10 - 07/10 01/10 - 07/10 07/10 - 09/10 Revisao cronograma Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 08/10 - 12/10 01/10 - 07/10 12/10 - 13/10 <p><p> Fonte: Jefferson Sena e Tiago Albuquerque, 2023</p> </p>"},{"location":"planejamento/cronograma_exec/#ponto-de-controle-2","title":"Ponto de controle 2","text":"<p><p> Tabela 2: Ponto de controle 2</p> </p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo planejado Per\u00edodo de revis\u00e3o Perfil do Usu\u00e1rio Pedro Muniz Oscar 13/10 02/10 -08/10 16/10 Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas Mateus e Rodrigo Leandro 13/10 - 16/10 02/10 -08/10 16/10 An\u00e1lise de tarefas Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 14/10 - 16/10 02/10 -08/10 16/10 Cria\u00e7\u00e3o de Personas Oscar e Pedro Leandro 15/10 02/10 -08/10 16/10 Atualizar o GitPages Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 05/10 - 16/10 02/10 -08/10 16/10 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 16/10 15/10 - 16/10 16/10 Revis\u00e3o cronograma Jefferson e Tiago Rodrigo e Mateus 16/10 15/10 - 16/10 16/10 <p><p> Fonte: Jefferson Sena e Tiago Albuquerque, 2023</p> </p>"},{"location":"planejamento/cronograma_exec/#ponto-de-controle-3-principios-gerais-do-projeto","title":"Ponto de controle 3 - Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":"<p><p> Tabela 3: Ponto de controle 3</p> </p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo planejado Per\u00edodo de revis\u00e3o Definir os princ\u00edpios gerais do projeto Jefferson e Tiago Leandro e Pedro 19/10 - 22/10 17/10 - 20/10 23/10 - 24/10 Determinar as metas de usabilidade Pedro Muniz e Rodrigo Mateus Levy 19/10 - 20/10 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 Criar o guia de estilos Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 20/10 - 21/10 17/10 - 20/10 22/10 - 24/10 Determinar as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Mateus Levy e pedro Muniz Rodrigo 20/10 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 Atualizar o GitPages Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Tiago 22/10 17/10 - 20/10 23/10 - 24/10 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 22/10 17/10 - 20/10 23/10 - 24/10 Revisao cronograma Jefferson e Tiago Rodrigo 22/10 17/10 - 20/10 21/10 - 24/10 <p><p> Fonte: Jefferson Sena e Tiago Albuquerque, 2023</p> </p>"},{"location":"planejamento/cronograma_exec/#ponto-de-controle-4-planejamento-do-relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Ponto de controle 4 - Planejamento do relato dos resultados do storyboard","text":"<p><p> Tabela 4: Ponto de controle 4</p> </p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo Planejado Per\u00edodo de revis\u00e3o Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o storyboard Rodrigo e Mateus Levy Leandro 30/10 24/10 - 27/10 27/10 - 29/10 Planejamento do relato de resultados do storyboard Pedro Muniz Mateus Levy 27/10 24/10 - 27/10 27/10 - 29/10 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Leandro e Oscar Tiago 28/10 - 29/10 24/10 - 27/10 29/10 - 30/10 Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Jefferson e Tiago Rodrigo 26/10 - 29/10 24/10 - 27/10 29/10 - 30/10 Atualizar o GitPages Leandro Oscar 26/10 - 30/10 24/10 - 27/10 27/10 - 29/10 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 30/10 29/10 - 30/10 29/10 - 30/10 Revis\u00e3o cronograma Jefferson e Tiago Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo 30/10 29/10 - 30/10 30/10 - 31/10 <p><p> Fonte: Jefferson Sena e Tiago Albuquerque, 2023</p> </p>"},{"location":"planejamento/cronograma_exec/#ponto-de-controle-5-relato-dos-resultados","title":"Ponto de controle 5 - Relato dos resultados","text":"<p><p> Tabela 5: Ponto de controle 5</p> </p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo planejado Per\u00edodo de revis\u00e3o Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Mateus Levy 02/11 - 08/11 30/10 - 03/11 08/11 Relatar os resultados do Storyboard Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 04/11 - 08/11 30/10 - 03/11 08/11 Relatar a an\u00e1lise de tarefas Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 02/11 - 08/11 30/10 - 03/11 08/11 Planejar a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Jefferson e Tiago Pedro Muniz 08/11 30/10 - 03/11 08/11 Planejar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Pedro Muniz, Leandro e Oscar Mateus levy 07/11 - 08/11 30/10 - 03/10 08/11 Atualizar o GitPages Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 02/11 - 08/11 30/10 - 03/10 04/11 - 08/11 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 08/11 30/10 - 03/11 08/11 Revis\u00e3o cronograma Jefferson e Tiago Leandro 08/11 30/10 - 03/11 08/11 <p><p> Fonte: Jefferson Sena e Tiago Albuquerque, 2023</p> </p>"},{"location":"planejamento/cronograma_exec/#ponto-de-controle-61-verificacao-dos-artefatos","title":"Ponto de controle 6.1 - Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos","text":"<p><p> Tabela 6: Ponto de controle 6.1</p> </p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo planejado Per\u00edodo de revis\u00e3o Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 5 Mateus Levy Jefferson 08/11 - 11/11 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 Pedro Muniz e Tiago Jefferson 12/11 -13/11 08/11 - 11/11 12/11 - 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 Leandro e Oscar Mateus Levy 13/11 - 14/11 08/11 - 11/11 14/11 - 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 Jefferson e Tiago Rodrigo 14/11 08/11 - 11/11 14/11 - 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 Mateus Levy e Rodrigo Pedro Muniz 15/11 08/11 - 11/11 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 Pedro Muniz e Rodrigo Fonseca Mateus levy 12/11 - 14/11 08/11 - 11/11 14/11 - 15/11 Atualizar o GitPages Leandro, Oscar, Jefferson, Tiago, Rodrigo e Mate Oscar 12/11 - 15/11 08/11 - 11/11 15/11 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Equipe 15/11 08/11 - 11/11 15/11 Revisao cronograma Jefferson e Tiago Rodrigo 15/11 08/11 - 11/11 15/11 <p><p> Fonte: Jefferson Sena e Tiago Albuquerque, 2023</p> </p>"},{"location":"planejamento/cronograma_exec/#ponto-de-controle-62-correcao-e-verificacao-dos-artefatos","title":"Ponto de controle 6.2 - Corre\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos","text":"<p><p> Tabela 7: Ponto de controle 6.2</p> </p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo planejado Per\u00edodo de revis\u00e3o Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 1 Oscar e Leandro Jefferson 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 Mateus Levy Jefferson 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 Jeffeson e Tiago Mateus Levy 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 Rodrigo Mateus 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 Leandro Pedro Muniz 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 7 Pedro Muniz Oscar 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 8 Jefferson e Tiago Mateus 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 Atualizar o GitPages Leandro, Oscar, Jefferson, Tiago, Rodrigo e Mate Oscar 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Pedro de Muniz Equipe 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 Revisao cronograma Rodrigo Rodrigo 27/11 - 05/12 27/11 - 05/12 04/12 <p><p> Fonte: Jefferson Sena e Tiago Albuquerque, 2023</p> </p>"},{"location":"planejamento/cronograma_exec/#ponto-de-controle-7-relato-dos-resultados-e-desenvolvimento-do-prototipo-de-papel","title":"Ponto de controle 7 - Relato dos resultados e desenvolvimento do prot\u00f3tipo de papel","text":"<p><p> Tabela 8: Ponto de controle 7</p> </p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo planejado Per\u00edodo de revis\u00e3o Controle dos artefatos e Ponto de controle 6.1 Pedro Muniz Leandro 18/11-19/11 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Relato dos resultados e desenvolvimento do prot\u00f3tipo de papel Oscar e Leandro Mateus 18/11-19/11 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta de fidelidade Jefferson e Tiago Rodrigo 22/11 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Pedro Muniz e Rodrigo Leandro 21/11 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Atualizar o GitPages Leandro, Oscar, Jefferson, Tiago, Rodrigo e Mateus Oscar 17/11-22/11 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Equipe 22/11 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 Revis\u00e3o Cronograma Pedro Muniz e Oscar Leandro 22/11 16/11 - 19/11 20/11 - 22/11 <p><p> Fonte: Jefferson Sena e Tiago Albuquerque, 2023</p> </p>"},{"location":"planejamento/cronograma_exec/#ponto-de-controle-8-relatos-dos-resultados-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Ponto de controle 8 - Relatos dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":"<p><p> Tabela 9: Ponto de controle 8</p> </p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Per\u00edodo de desenvolvimento Per\u00edodo Planejado Per\u00edodo de revis\u00e3o Relatos dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Pedro Muniz 28/11 23/11 - 26/11 28/11 Atualizar o GitPages Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago Oscar 28/11 23/11 - 26/11 28/11 Grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 28/11 27/11 - 27/11 28/11 Revis\u00e3o cronograma Jefferson Pedro Muniz 28/11 28/11 - 28/11 28/11 <p><p> Fonte: Jefferson Sena e Tiago Albuquerque, 2023</p> </p>"},{"location":"planejamento/cronograma_exec/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p>1. SALES, Andr\u00e9 Barros de. Ambienta\u00e7\u00e3o - Plano de ensino. Aprender 3. Distrito Federal, 2016. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/resource/view.php?id=1108979 Acesso em 27 de setembro de 2023.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma_exec/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 01/10/2023 Adicionando ponto de controle Oscar Leandro 1.1 04/10/2023 Arruma formata\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Tiago 1.2 08/10/2023 Atualiza Cronograma Leandro, Oscar e Pedro Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 1.3 08/10/2023 Arrumando refer\u00eancias Leandro, Oscar e Pedro Mateus, Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 1.4 16/10/2023 Adicionando Ponto de Controle 2 Jefferson e Tiago Oscar 1.5 22/10/2023 Adicionando Ponto de Controle 3 Jefferson e Tiago Oscar 1.6 30/10/2023 Adicionando Ponto de Controle 4 Jefferson e Tiago Oscar 1.7 08/11/2023 Adicionando Ponto de Controle 5 Jefferson e Tiago Oscar 1.8 15/11/2023 Adicionando Ponto de Controle 6.1 Jefferson e Tiago Oscar 1.9 28/11/2023 Adicionando Ponto de Controle 8 Jefferson Oscar 2.0 04/12/2023 Adicionando Ponto de Controle 6.2 Rodrigo Oscar 2.1 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do Artefarto Leandro Oscar <p></p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Para esse projeto visando uma maior organiza\u00e7\u00e3o e maior suporte no desenvolvimento das atividades, artefatos e reuni\u00f5es, dever\u00e1 ser  utilizadas algumas ferramentas, que ser\u00e3o definidas na tabela a seguir com base nas experi\u00eancias pr\u00e9vias dos membros com outros projetos: </p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#tabela-de-ferramentas","title":"Tabela de ferramentas","text":"<p><p>Tabela 1: Ferramentas a serem utilizadas no projeto</p></p> Ferramenta finalidade Descri\u00e7\u00e3o GitHub <sup>1</sup> Organizar e documentar os artefatos do projeto, al\u00e9m de hospedar o gitpages. Plataforma de hospedagem de c\u00f3digo, e arquivos com controle de vers\u00e3o. Tamb\u00e9m permite a cria\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas de documenta\u00e7\u00e3o. Teams <sup>2</sup> Realizar e gravar as reuni\u00f5es e apresenta\u00e7\u00f5es da equipe. \u00c9 uma plataforma unificada de comunica\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o que permite bate-papo, videoconfer\u00eancias, armazenamento de arquivos e integra\u00e7\u00e3o de aplicativos no local de trabalho. Whatsapp <sup>3</sup> Comunica\u00e7\u00e3o geral e informal entre os membros do projeto. \u00c9 um aplicativo multiplataforma de mensagens instant\u00e2neas e chamadas de voz para smartphones. Figma <sup>4</sup> Implementa\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos que ser\u00e3o necess\u00e1rios durante o projeto. \u00c9 um editor gr\u00e1fico de vetor e prototipagem de projetos de design baseado principalmente no navegador web. Youtube <sup>5</sup> Hospedar as grava\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es. \u00c9  uma plataforma de compartilhamento de v\u00eddeos. This person does not exist <sup>6</sup> Cria\u00e7\u00e3o de imagens de pessoas que n\u00e3o existem para as personas do projeto. \u00c9 um site que apresenta imagens geradas por computador de rostos humanos fict\u00edcios. VSCode <sup>7</sup> Edi\u00e7\u00e3o de arquivos de documenta\u00e7\u00e3o. \u00c9 um editor de c\u00f3digo-fonte. Google Docs <sup>8</sup> Cria\u00e7\u00e3o de arquivos e documentos preliminares. O Google Docs \u00e9 um editor de texto que faz parte de um pacote de aplicativos do Google Workspace. Nele, \u00e9 poss\u00edvel criar e editar todo tipo de arquivo em texto. Similarweb<sup>9</sup> Ferramenta de an\u00e1lise de tr\u00e1fego web. \u00c9 uma companhia de tecnologias de informa\u00e7\u00e3o fundada que possui um siote para an\u00e1lise de trafego na web <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p> 1. Figma. Dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p> 2. Github. Dispon\u00edvel em: https://github.com/. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p> 3. Google Docs. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/docs/about/. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p> 4. Teams. Dispon\u00edvel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/group-chat-software. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p> 5. This person does not exist. Dispon\u00edvel em: https://thispersondoesnotexist.com/. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p> 6. VSCode. Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p> 7. Whatsapp. Dispon\u00edvel em: https://www.whatsapp.com. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p> 8. Youtube. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/. Acesso em: 27 set. 2023.</p></p> <p><p> 9. Simularweb. Dispon\u00edvel em: https://www.similarweb.com/pt/. Acesso em: 18 out. 2023.</p></p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 27/09/2023 Adicionou as ferramentas do projeto Pedro Rodrigo 1.1 04/10/2023 Adicionando imagem das ferramentas e ajuste de refer\u00eancias Tiago, Leadro e Oscar Mateus, Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 1.2 08/10/2023 Atualiza ferramentas Leandro, Oscar e Pedro Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 1.3 08/10/2023 Arruma as refer\u00eancias Leandro, Oscar e Pedro Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 1.4 08/10/2023 Atualiza ferramentas Leandro Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 1.5 04/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o de ferramentas com base na verifica\u00e7\u00e3o Pedro Henrique Leandro <p></p>"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 A equipe de desenvolvimento do projeto optou pela escolha de metologias \u00e1geis e que favorecem o trabalho de um grupo de pequena/m\u00e9dia escala, como o XP (eXtreme Programming) e o Scrum. Al\u00e9m do processo de desenvolvimento e o framework de organiza\u00e7\u00e3o do projeto, na metodologia tamb\u00e9m abordamos como acontecer\u00e1 a comunica\u00e7\u00e3o entre o time, reuni\u00f5es e as pol\u00edticas estabelicidas. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#scrum-adaptado","title":"Scrum (Adaptado)","text":"<p>\u2003\u2003 O scrum<sup>1</sup> \u00e9 um framework que ajuda na organiza\u00e7\u00e3o de projeto, com a inten\u00e7\u00e3o de construir solu\u00e7\u00f5es adaptativas. Como o objetivo do projeto \u00e9 resolver e refinar poss\u00edveis problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface, a escolha do scrum foi justa. </p> <p>Foi definido um tempo de dura\u00e7\u00e3o de 2 semanas para cada sprint, a sprint ter\u00e1 seu in\u00edcio e finaliza\u00e7\u00e3o na reuni\u00e3o realizada \u00e0s segundas-feira 19:30. <p>\u2003\u2003 As reuni\u00f5es realizadas \u00e0s segundas-feira ter\u00e3o como objetivo fazer o sprint review e realizar o sprint planning. A atribui\u00e7\u00e3o das tarefas entre os membros foi definida no cronograma, usaremos isso para verificar o andamento das entregas nos prazos estabelecidos e comunicar, novamente, as pr\u00f3ximas entregas, tudo isso na sprint planning.</p></p> <p>\u2003\u2003 O fato do Scrum ser adaptado se deve ao fato de o grupo n\u00e3o conseguir realizar a cerim\u00f4nia de daily, por\u00e9m as entregas e incrementos constantes ser\u00e3o acompanhados atrav\u00e9s de recursos como issues. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#xp-extreme-programming","title":"XP (Extreme Programming)","text":"<p>\u2003\u2003 O XP<sup>2</sup> \u00e9 uma metodologia \u00e1gil com abordagem cont\u00ednua e integrada ao desenvolvimento. Diante disso, possuindo como vantagem a entrega r\u00e1pida e cont\u00ednua, com feedback constante e adapta\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7as \u00e9 uma das metodologias a serem utilizadas no desenvolvimento deste projeto. Contudo, essa abordagem foi adaptada, visto que neste projeto n\u00e3o haver\u00e1 codifica\u00e7\u00e3o, sendo utilizado apenas algumas pr\u00e1ticas da metodologia. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#plano-de-comunicacao","title":"Plano de Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 Com o objetivo de organizar os meios de comunica\u00e7\u00e3o e plataformas onde ser\u00e1 disponibilizado o desenvolvimento do projeto, foi criado este plano de comunica\u00e7\u00e3o da equipe.</p> <p>\u2003\u2003 Ser\u00e1 utilizado para a documenta\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do projeto a plataforma de hospedagem de c\u00f3digo-fonte e arquivos com controle de versionamento, GitHub. A delega\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o das tarefas ser\u00e1 realizada por meio de issues e pull request com a organiza\u00e7\u00e3o das sprints por meio de milestones.</p> <p>\u2003\u2003 As ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o da equipe, onde ser\u00e1 realizada video-confer\u00eancias e discutidas quest\u00f5es referentes ao projeto, ser\u00e3o o Microsoft Teams e Whatsaap, respectivamente. Dessa forma, a equipe busca documentar toda intera\u00e7\u00e3o realizada durante as fases de desenvolvimento do projeto evitando meios de comunica\u00e7\u00e3o que prejudiquem os registros das atividades realizadas. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#politicas","title":"Pol\u00edticas","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#politicas-de-commits","title":"Pol\u00edticas de commits","text":"<p>Os commits seguir\u00e3o o padr\u00e3o estabelido: </p> <pre><code>git commit -m \"Descri\u00e7\u00e3o da altera\u00e7\u00e3o/inser\u00e7\u00e3o/mudan\u00e7a\"\n</code></pre>"},{"location":"planejamento/metodologia/#politicas-de-branchs","title":"Pol\u00edticas de branchs","text":"<p>As branches devem ser nomeadas de acordo com a issue correspondente, seguindo o seguinte padr\u00e3o: </p> <pre><code>git checkout -b \"[tipo]/#issue-descri\u00e7\u00e3o\n</code></pre> <p>Onde tipo diz respeito ao tipo de issue: feat (funcionalidade), refac (refatora\u00e7\u00e3o) ou fix (conserto).</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p>1. SCRUM, Metodologia \u00c1gil. Dispon\u00edvel em: https://pt.wikipedia.org/wiki/Scrum_(desenvolvimento_de_software)</p></p> <p><p>2. Extreme Programming. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/extreme-programming-conceitos-e-praticas/1498</p></p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 29/09/2023 Descri\u00e7\u00e3o da Metodologia Jefferson e Tiago Mateus, Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 1.1 04/10/2023 Arruma formata\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Tiago 1.2 08/10/2023 Arruma refer\u00eancias Leandro, Oscar e Pedro Jefferson <p></p>"},{"location":"planejamento/processoDesign/","title":"Processo de design","text":""},{"location":"planejamento/processoDesign/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Design \u00e9 um processo que possui tr\u00eas atividades principais sendo elas:</p> <ul> <li>An\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual: Consiste em estudar e interpretar a situa\u00e7\u00e3o atual;</li> <li>S\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o: \u00c9 planejar e realizar uma interven\u00e7\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o atual previamente analisada;</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o da nova situa\u00e7\u00e3o: Consiste na an\u00e1lise dos efeitos da interven\u00e7\u00e3o feita, comparando a situa\u00e7\u00e3o analisada no primeiro t\u00f3pico com a nova situa\u00e7\u00e3o atingida por meio da interven\u00e7\u00e3o proposta.</li> </ul> <p>\u2003\u2003Para a realiza\u00e7\u00e3o dessas atividades existem os processos de design, que prop\u00f5em m\u00e9todos iterativos e ordenados para que se atenda o objetivo final de design que seria atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e outros envolvidos no sistema em an\u00e1lise. Para esse projeto foram analisados quatro principais processos de design sendo eles o ciclo de vida simples, o ciclo de vida em estrela, a engenharia de usabilidade de Nielsen e a engenharia de usabilidade de Mayhew<sup>1</sup>. Esses processos ser\u00e3o definidos e analisados abaixo.</p>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#processos","title":"Processos","text":""},{"location":"planejamento/processoDesign/#ciclo-de-vida-simples","title":"Ciclo de vida simples","text":"<p>\u2003\u2003Esse processo apresenta simplicidade em seu desenvolvimento e para ele n\u00e3o existe muita descri\u00e7\u00e3o para suas etapas, por isso \u00e9 recomendado para projetos pequenos.</p> <p> Figura 1: Ciclo de vida simples   </p> <p></p> <p> Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010. </p> <p>Pontos positivos:</p> <ul> <li>Poucas fases sendo bom para projetos pequenos;</li> <li>Simplicidade de implementar;</li> </ul> <p>Pontos negativos:</p> <ul> <li>Falta de descri\u00e7\u00e3o nas etapas;</li> <li>Muito simples para projetos maiores;</li> </ul>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#ciclo-de-vida-em-estrela","title":"Ciclo de vida em estrela","text":"<p>\u2003\u2003Esse ciclo de vida permite o in\u00edcio de sua execu\u00e7\u00e3o por qualquer \"ponta\" da estrela e deve-se passar sempre pela avalia\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das atividades. Esse ciclo de vida apresenta um pouco mais de detalhamento que o ciclo de vida simples.</p> <p> Figura 2: Ciclo de vida em estrela  </p> <p></p> <p>  Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010. </p> <p>Pontos positivos:</p> <ul> <li>Maior detalhamento em rela\u00e7\u00e3o ao ciclo de vida simples;</li> <li>Pode ser iniciado pela atividade que quiser;</li> </ul> <p>Pontos negativos:</p> <ul> <li>Ainda \u00e9 muito simples para projetos complexos;</li> <li>Recomendado para designers experientes;</li> </ul>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#engenharia-de-usabilidade-de-nielsen","title":"Engenharia de usabilidade de Nielsen","text":"<p>Prop\u00f5es uma s\u00e9rie de atividades para se fazer a an\u00e1lise, sendo elas:</p> <ol> <li>Conhecer o usu\u00e1rio;</li> <li>Realizar uma an\u00e1lise competitiva;</li> <li>Definir as metas de usabilidade;</li> <li>Fazer designs paralelos;</li> <li>Adotar o design participativo;</li> <li>Fazer o design coordenado de toda a interface;</li> <li>Aplicar diretrizes e an\u00e1lise heur\u00edstica;</li> <li>Fazer prot\u00f3tipos;</li> <li>Realizar testes emp\u00edricos;</li> <li>Praticar design iterativo.</li> </ol> <p>Pontos positivos:</p> <ul> <li>Atividades bem definidas para a realiza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo;</li> <li>Atividades tamb\u00e9m est\u00e3o presentes nos outros ciclos de vida;</li> </ul> <p>Pontos negativos:</p> <ul> <li>Simplicidade e falta de descri\u00e7\u00e3o;</li> <li>Falta de iteratividade entre as atividades propostas;</li> </ul>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#engenharia-de-usabilidade-de-mayhew","title":"Engenharia de usabilidade de Mayhew","text":"<p>\u2003\u2003Esse processo divide a an\u00e1lise em tr\u00eas fases a an\u00e1lise de requisitos que consiste em definir as metas de usabilidade utilizando o perfil do usu\u00e1rio, an\u00e1lise de tarefas entre outros. A segunda fase sendo a de design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da solu\u00e7\u00e3o de IHC que atenda as metas definidas previamente, e por fim, a \u00faltima fase de instala\u00e7\u00e3o que consiste na obten\u00e7\u00e3o do feedback dos usu\u00e1rios para resolver quest\u00f5es e conseguir melhorias.</p> <p> Figura 3: Engenharia de usabilidade de Mayhew  </p> <p></p> <p> Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010  </p> <p>Pontos positivos:</p> <ul> <li>Alto detalhamento e descri\u00e7\u00e3o;</li> <li>Bem iterativo entre suas fases;</li> <li>Bom para designers inexperientes e projetos mais complexos;</li> </ul> <p>Pontos negativos:</p> <ul> <li>Maior complexidade para entender o processo;</li> </ul>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#ciclo-de-vida-para-o-projeto","title":"Ciclo de vida para o projeto","text":"<p>\u2003\u2003Para o projeto tendo em vista os pontos negativos e positivos de todos esses processos analisados ficou definido que ser\u00e1 utilizado a engenharia de usabilidade de Mayhew, uma vez que seus passos s\u00e3o bem claros e iterativos, de forma a permitir designers menos experientes aplic\u00e1-los com sucesso em projetos mais complexos. </p>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p> 1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p></p>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 27/09/2023 Adicionou as defini\u00e7\u00f5es e o ciclo de vida escolhido Pedro e Rodrigo Mateus 1.1 04/10/2023 Arruma formata\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Tiago 1.2 08/10/2023 Arruma refer\u00eancias Leandro, Oscar e Pedro Mateus <p></p>"},{"location":"planejamento/reunioes/","title":"Teste","text":""},{"location":"site-escolhido/siteEscolhido/","title":"Site escolhido","text":""},{"location":"site-escolhido/siteEscolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 Na fase inicial do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, os estudantes individualmente selecionaram websites governamentais ou de comunidades de software livre e realizaram avalia\u00e7\u00f5es de usabilidade com base no framework DECIDE<sup>1</sup>. Em seguida, em grupos, discutiram e escolheram o website que apresentava os desafios mais significativos em usabilidade, trabalhando para propor melhorias pr\u00e1ticas e aplicar seus conhecimentos te\u00f3ricos em um contexto real.</p>"},{"location":"site-escolhido/siteEscolhido/#website-escolhido-pela-equipe","title":"Website escolhido pela equipe","text":"<p>\u2003\u2003Ap\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o individual, o grupo discutiu as sugest\u00f5es, levando em considera\u00e7\u00e3o os seguintes crit\u00e9rios:</p> <ol> <li>O website apresenta quest\u00f5es relacionadas \u00e0 usabilidade.</li> <li>O website pertence ao governo ou a uma comunidade de software livre.</li> <li>Os usu\u00e1rios do website podem acess\u00e1-lo de maneira livre e conveniente.</li> </ol>"},{"location":"site-escolhido/siteEscolhido/#caesb-companhia-de-saneamento-ambiental-do-distrito-federal","title":"CAESB - COMPANHIA DE SANEAMENTO AMBIENTAL DO DISTRITO FEDERAL","text":"<p>\u2003\u2003 A Companhia de Saneamento Ambiental do Distrito Federal, conhecida como CAESB<sup>2</sup>, \u00e9 uma empresa p\u00fablica respons\u00e1vel pelo abastecimento de \u00e1gua e tratamento de esgoto na regi\u00e3o do Distrito Federal, Brasil. Com a miss\u00e3o de fornecer servi\u00e7os essenciais para a popula\u00e7\u00e3o, a CAESB mant\u00e9m um compromisso cont\u00ednuo com a qualidade e efici\u00eancia de seus servi\u00e7os, e isso inclui a intera\u00e7\u00e3o com seus clientes por meio de seu site oficial.</p> <p>Raz\u00f5es para avaliar o site da CAESB:</p> <ol> <li> <p>Relev\u00e2ncia e Import\u00e2ncia dos Servi\u00e7os: <p>\u2003\u2003A CAESB desempenha um papel crucial no fornecimento de \u00e1gua e tratamento de esgoto, servi\u00e7os essenciais para a vida das pessoas. Portanto, seu site \u00e9 uma ferramenta vital para fornecer informa\u00e7\u00f5es, relat\u00f3rios de servi\u00e7os, e intera\u00e7\u00f5es com os clientes.</p></p> </li> <li> <p>Acessibilidade: <p>\u2003\u2003Garantir que todos os cidad\u00e3os possam acessar informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os relacionados \u00e0 \u00e1gua e saneamento \u00e9 fundamental. O site da CAESB deve ser avaliado quanto \u00e0 sua acessibilidade para garantir que atenda a uma ampla variedade de necessidades dos usu\u00e1rios, incluindo pessoas com defici\u00eancias.</p></p> </li> <li> <p>Usabilidade e Navega\u00e7\u00e3o: <p>\u2003\u2003A efic\u00e1cia do site em ajudar os usu\u00e1rios a encontrar informa\u00e7\u00f5es rapidamente e realizar a\u00e7\u00f5es, como relatar problemas, pagar contas ou obter informa\u00e7\u00f5es sobre a qualidade da \u00e1gua, \u00e9 essencial. Uma an\u00e1lise de sua usabilidade pode revelar \u00e1reas de melhoria.</p></p> </li> <li> <p>Design e Interface: <p>\u2003\u2003Uma abordagem minimalista e visualmente atraente pode melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. O design do site deve ser estudado quanto \u00e0 sua efic\u00e1cia em transmitir informa\u00e7\u00f5es de forma clara e atrativa.</p></p> </li> <li> <p>Suporte ao Cliente: <p>\u2003\u2003A presen\u00e7a de informa\u00e7\u00f5es de suporte, incluindo n\u00fameros de contato, FAQs (Perguntas Frequentes) e formul\u00e1rios de contato, \u00e9 crucial para atender \u00e0s necessidades dos clientes.</p></p> </li> <li> <p>Facilidade de contato com p\u00fablico-alvo: <p>\u2003\u2003 Tendo em vista que o site apresenta um bem presente em todas as resid\u00eancias, que \u00e9 o acesso a \u00e1gua, se torna f\u00e1cil ter acesso aos usu\u00e1rios do site tendo em vista que a grande maioria da popula\u00e7\u00e3o utiliza desse bem e com isso tem grandes chance de ter utilizado o site para alguma funcionalidade relacionada a isso, como checar contas, reportar problemas entre outros.</p></p> </li> </ol> <p>\u2003\u2003  A avalia\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o humano-computador no contexto desse site pode ajudar a identificar \u00e1reas para melhorias, garantindo que ele continue a servir efetivamente a comunidade, fornecendo informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os essenciais de maneira acess\u00edvel e eficaz.</p> <p> Figura 1: P\u00e1gina inicial do Website da CAESB. </p> <p></p> <p> Fonte: Caesb, 2023 </p>"},{"location":"site-escolhido/siteEscolhido/#problemas-identificados","title":"Problemas Identificados","text":"<p>\u2003\u2003 Utilizando as Heur\u00edsticas de Nilsen (Nilsen, 1993), conseguimos encontrar os seguintes problemas no site da Caesb.</p> <ul> <li> <p>Correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real: A linguagem utilizada no site \u00e9 t\u00e9cnica e cont\u00e9m termos em ingl\u00eas, o que pode dificultar a compreens\u00e3o por parte do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Est\u00e9tica e design minimalista: O site possui uma grande quantidade de elementos na tela, al\u00e9m de uma grande quantidade de texto, o que pode resultar na sensa\u00e7\u00e3o de desorienta\u00e7\u00e3o por parte do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso: Usu\u00e1rios novatos podem enfrentar dificuldades, pois o site n\u00e3o fornece qualquer tipo de ajuda e apresenta uma tela inicial bastante confusa devido \u00e0 grande quantidade de elementos.</p> </li> <li> <p>Reconhecimento ao inv\u00e9s de memoriza\u00e7\u00e3o: O site possui muitas informa\u00e7\u00f5es e n\u00e3o \u00e9 intuitivo o que pode fazer com que muitas pessoas que est\u00e3o acessando o site pela primeira vez se sintam perdidas. Apesar das informa\u00e7\u00f5es estarem todas na tela elas se misturam com muitas outras.</p> </li> </ul>"},{"location":"site-escolhido/siteEscolhido/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p><p>1. BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p></p> <p><p>2. Site da Caesb. Dispon\u00edvel em: https://www.caesb.df.gov.br/. Acesso em: 26 set. 2023.</p></p>"},{"location":"site-escolhido/siteEscolhido/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 01/10/2023 Declara\u00e7\u00e3o do Site Oscar de Brito Mateus, Jefferson, Leandro, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 1.1 08/10/2023 Atualiza informa\u00e7\u00f5es Leandro, Oscar e Pedro Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 1.2 08/10/2023 Arruma as refer\u00eancias Leandro, Oscar e Pedro Jefferson, Leandro, Mateus, Oscar, Pedro, Rodrigo e Tiago 2.0 08/10/2023 Corrige o Artefato Leandro Pedro <p></p> <p>Grupo 6</p> <p>Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/cronograma/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Cronograma","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%201N/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de cronograma produzido pelo grupo 06, que tem seu projeto voltado para o site Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/cronograma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Cronograma Avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? 8 O cronograma executado \u00e9 alterado de acordo com a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? 10 As tarefas do cronograma foram distribu\u00eddas entre todos os integrantes? 11 O artefato apresenta um per\u00edodo destinado a consertos de poss\u00edveis problemas ocorridos na entrega? 12 As datas de in\u00edcio e t\u00e9rmino das tarefas est\u00e3o claramente definidas no cronograma? <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito , 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/cronograma/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchido</p> </p> <p> N\u00famero Cronograma Avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? n\u00e3o se aplica 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? n\u00e3o 7 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? sim 8 O cronograma executado \u00e9 alterado de acordo com a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? sim 10 As tarefas do cronograma foram distribu\u00eddas entre todos os integrantes? sim 11 O artefato apresenta um per\u00edodo destinado a consertos de poss\u00edveis problemas ocorridos na entrega? n\u00e3o 12 As datas de in\u00edcio e t\u00e9rmino das tarefas est\u00e3o claramente definidas no cronograma? sim <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito , 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/cronograma/#video-da-verificacao","title":"V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Video 1 - Avalia\u00e7\u00e3o</p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito , 2023</p> <p> Tabela 1:  Cronograma da verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Oscar de Brito Oscar de Brito 03/12/2023 10:30 at\u00e9 11:00 <p><p> Fonte: Oscar de Brito , 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/cronograma/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003Foi identificada a falta de um per\u00edodo destinado a consertos de possiveis problemas ocorridos na entrega?</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/cronograma/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o houveram sugest\u00f5es </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de ferramentas Oscar Tiago"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/ferramentas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de ferramentas","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%201N/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de ferramentas produzido pelo grupo 06, que tem seu projeto voltado para o site Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/ferramentas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 As ferramentas utilizadas possuem descri\u00e7\u00e3o? 8 O artefato especifica a finalidade de cada ferramenta? 9 As ferramentas est\u00e3o nomeadas? 10 As ferramentas s\u00e3o referenciadas no artefato e t\u00eam seus links disponibilizados na refer\u00eancia? 11 Todas as ferramentas foram utilizadas no projeto? <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito e Leandro de Almeida, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/ferramentas/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchido</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? N\u00e3o se aplica 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Incompleto Colocar fonte na tabela de ferramentas 7 As ferramentas utilizadas possuem descri\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 8 O artefato especifica a finalidade de cada ferramenta? Sim 9 As ferramentas est\u00e3o nomeadas? Sim 10 As ferramentas s\u00e3o referenciadas no artefato e t\u00eam seus links disponibilizados na refer\u00eancia? Sim 11 Todas as ferramentas foram utilizadas no projeto? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito e Leandro de Almeida, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/ferramentas/#video-da-verificacao","title":"V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Video 1 - Avalia\u00e7\u00e3o</p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito e Leandro de Almeida, 2023</p> </p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma da verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Leandro de Almeida Oscar de Brito 03/12/2023 22:54 at\u00e9 22:58 <p><p> Fonte: Oscar de Brito e Leandro de Almeida, 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/ferramentas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003A Tabela de artefatos n\u00e3o possue legenda e fonte</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/ferramentas/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>Acrescentar descri\u00e7\u00e3o das ferramentas, para melhor entendimento do uso delas.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/ferramentas/#video-da-correcao","title":"V\u00eddeo da Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Video 2 - Corre\u00e7\u00e3o</p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p> </p> <p><p> Tabela 2:  Cronograma da corre\u00e7\u00e3o</p> </p> Verifica\u00e7\u00e3o Corre\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Leandro de Almeida Pedro Muniz 03/12/2023 19:32 at\u00e9 19:42 <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de ferramentas Leandro e Oscar Tiago 2.0 04/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do artefato de ferramentas Pedro Leandro"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/metodologia/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Metodologia","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%201N/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de metodologia produzido pelo grupo 06, que tem seu projeto voltado para o site Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/metodologia/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Cronograma Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 O artefato possui um plano de comunica\u00e7\u00e3o? 8 O artefato possui uma pol\u00edtica de branch? 10 O artefato possui uma pol\u00edtica de commits? 11 O artefato define como ser\u00e1 utilizada a metodologia escolhida? <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/metodologia/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchido</p> </p> <p> N\u00famero Cronograma Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? n\u00e3o Existem erros de digita\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? n\u00e3o 7 O artefato possui um plano de comunica\u00e7\u00e3o? sim 8 O artefato possui uma pol\u00edtica de branch? sim 10 O artefato possui uma pol\u00edtica de commits? sim 11 O artefato define como ser\u00e1 utilizada a metodologia escolhida? sim <p></p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/metodologia/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003Algumas palavras est\u00e3o escritas erradas e em alguns trechos est\u00e1 faltando um paragr\u00e1fo.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/metodologia/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o houveram sugest\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/metodologia/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de metodologia Leandro Oscar"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/planejamento/","title":"Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1 do grupo 06","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%201N/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa etapa do projeto ser\u00e1 feita a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do grupo 06, essa \u00e9 uma etapa muito importante uma vez que por meio dela ser\u00e1 poss\u00edvel aprender a realizar uma verifica\u00e7\u00e3o e al\u00e9m disso fornecer um feedback para outro grupo acerca de seus artefatos produzidos at\u00e9 aqui. Para tanto esse documento tem como objetivo apresentar o planejamento de como ser\u00e1 feito essa verifica\u00e7\u00e3o, passando pelas etapas de metologia utilizada, os participantes da an\u00e1lise, os artefatos alvo da verifica\u00e7\u00e3o, o cronograma e por fim os checklists que ser\u00e3o utilizados para cada artefato.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para esta verifica\u00e7\u00e3o, foi escolhido o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um tipo espec\u00edfico de revis\u00e3o desenvolvido por Fagan (1976). Inicialmente concebido para an\u00e1lise de c\u00f3digo, esse m\u00e9todo pode ser aplicado a outros artefatos. Na revis\u00e3o, examinadores analisam produtos ou processos para garantir que estejam corretos, utilizando listas de verifica\u00e7\u00e3o para certificar-se de que tudo est\u00e1 de acordo com os padr\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>\u2003\u2003Os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o desta etapa foram Leandro de Almeida e Oscar de Brito, encarregados de realizar o planejamento, a inspe\u00e7\u00e3o, o relato dos resultados e a corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/planejamento/#artefatos-que-serao-verificados","title":"Artefatos que ser\u00e3o verificados","text":"<p>\u2003\u2003Os artefatos objetos de avalia\u00e7\u00e3o por meio dessa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o os seguintes artefatos do grupo 07:</p> <ul> <li>As ferramentas at\u00e9 a vers\u00e3o 1.4, da data de 08/10/2023, autorado por Pedro Muniz.</li> <li>O cronograma at\u00e9 a vers\u00e3o 1.3, da data de 09/10/2023, autorado por Jefferson Sena e Tiago Albuquerque.</li> <li>A lista de sites avaliados at\u00e9 a vers\u00e3o 1.2, da data de 08/10/2023, autorado por Pedro Henrique, Oscar de Brito e Leandro de Almeida .</li> <li>O site escolhido at\u00e9 a vers\u00e3o  1.2, da data de 08/10/2023, autorado por Pedro Henrique, Oscar de Brito e Leandro de Almeida </li> <li>O processo de design at\u00e9 a vers\u00e3o 1.2, da data de 08/10/2023, autorado por Pedro Henrique.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>\u2003\u2003A princ\u00edpio o cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa an\u00e1lise ser\u00e1 exibido abaixo na tabela 1:</p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma para verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> Data Artefato analisado Respons\u00e1vel 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o das ferramentas Leandro de Almeida  12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do cronograma Oscar de Brito 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o da lista dos sites avaliados Leandro de Almeida  12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do site escolhido Oscar de Brito 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do processo de design Leandro de Almeida  <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/planejamento/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo ficar\u00e1 definido os checklists que levantam quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e de conte\u00fado feito para verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo grupo 07, o primeiro checklist abordar\u00e1 as quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o, por isso est\u00e3o presentes antes de todos os outros checklists de conte\u00fado. Ap\u00f3s isso ser\u00e1 definido separadamente um checklist para cada artefato a ser verificado, passando por pontos do conte\u00fado que se espera em cada um deles.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/planejamento/#checklist-de-padronizacao","title":"Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 2, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para a padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/planejamento/#checklist-de-ferramentas","title":"Checklist de Ferramentas","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 4, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de ferramentas.</p> <p><p> Tabela 4: Checklist de ferramentas</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 As ferramentas utilizadas possuem descri\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 8 O artefato especifica a finalidade de cada ferramenta? Sim 9 As ferramentas est\u00e3o nomeadas? Sim 10 As ferramentas s\u00e3o referenciadas no artefato e t\u00eam seus links disponibilizados na refer\u00eancia? Sim 11 Todas as ferramentas foram utilizadas no projeto? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/planejamento/#checklist-do-cronograma","title":"Checklist do cronograma","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 5, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de cronograma.</p> <p><p> Tabela 5: Checklist do cronograma</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? 8 O cronograma executado \u00e9 alterado de acordo com a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? 10 As tarefas do cronograma foram distribu\u00eddas entre todos os integrantes? 11 O artefato apresenta um per\u00edodo destinado a consertos de poss\u00edveis problemas ocorridos na entrega? 12 As datas de in\u00edcio e t\u00e9rmino das tarefas est\u00e3o claramente definidas no cronograma? <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/planejamento/#checklist-da-lista-dos-sites-avaliados","title":"Checklist da lista dos sites avaliados","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 6, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de lista dos sites avaliados.</p> <p><p> Tabela 6: Checklist dos sites avaliados</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 Cada um dos integrantes realizou a avalia\u00e7\u00e3o de um site? 8 O motivo da escolha do site foi apresentado? 9 \u00c9 apresentado o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o de cada site? 10 As heur\u00edsticas violadas por cada site foram apresentadas? 11 As heur\u00edsticas apresentam imagens, a fim de ilustrar os problemas encontrados? ? <p></p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/planejamento/#checklist-do-site-escolhido","title":"Checklist do site escolhido","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 7, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de site escolhido.</p> <p><p> Tabela 7: Checklist do site escolhido</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 O motivo da escolha do site foi definido? 8 Foi detalhado os problemas encontrados no site escolhido? 9 S\u00e3o citadas as heur\u00edsticas usadas para encontrar os problemas? 10 O site apresenta relev\u00e2ncia para o contexto do projeto ou da disciplina? 11 O site escolhido condiz com as diretrizes da disciplina? sendo ou um site do governo ou de software livre. <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/planejamento/#checklist-do-processo-de-design","title":"Checklist do processo de design","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 8, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de site escolhido.</p> <p><p> Tabela 8: Checklist do prcesso de design</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 A escolha do ciclo de vida foi justificada? 8 Foi explicado como ser\u00e1 executado o ciclo de vida? 9 Foi apresentada o diagrama proposto pelo m\u00e9todo escolhido? 10 Foram levados em conta os pontos positivos e negativos do ciclo de vida escolhido? <p></p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>De Melo, Arthur. Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1. Reposit\u00f3rio do grupo Bilheteria digital da disciplina de intera\u00e7\u00e3o humano computador da universidade de bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa1/planejamento/</p> <p>ESTEVES, Lu\u00edza. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5. Reposit\u00f3rio do Grupo Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Bras\u00edlia da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/verifica%C3%A7%C3%A3o_dos_artefatos/etapa_5/planejamento/. Acesso em: 30 maio 2023.</p> <p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula023 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o. 2023. Apresenta\u00e7\u00e3o de Power Point. 52 slides. color. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/resource/view.php?id=1109167. Acesso em: 11 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/12/2023 Adiciona planejamento Leandro e Oscar Pedro <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/processodedesing/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Processo de Design","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%201N/processodedesing/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de processo de desgin produzido pelo grupo 06, que tem seu projeto voltado para o site Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/processodedesing/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Processo de Design Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 A escolha do ciclo de vida foi justificada? 8 Foi explicado como ser\u00e1 executado o ciclo de vida? 9 Foi apresentada o diagrama proposto pelo m\u00e9todo escolhido? 10 Foram levados em conta os pontos positivos e negativos do ciclo de vida escolhido? <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito e Leandro de Almeida, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/processodedesing/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchido</p> </p> <p> N\u00famero Processo de Design Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? n\u00e3o 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim 7 A escolha do ciclo de vida foi justificada? sim 8 Foi explicado como ser\u00e1 executado o ciclo de vida? n\u00e3o 9 Foi apresentada o diagrama proposto pelo m\u00e9todo escolhido? sim 10 Foram levados em conta os pontos positivos e negativos do ciclo de vida escolhido? sim <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito e Leandro de Almeida, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/processodedesing/#video-da-verificacao","title":"V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Video 1 - Avalia\u00e7\u00e3o</p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito e Leandro de Almeida, 2023</p> </p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma da verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Oscar de Brito Leandro de Almeida 03/12/2023 22:30 at\u00e9 22:50 <p><p> Fonte: Oscar de Brito , 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/processodedesing/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003Foi identificada a falta de uma metodologia no artefato e tamb\u00e9m uma falta de explica\u00e7\u00e3o a respeito do ciclo de vida utilizado</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/processodedesing/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o houveram sugest\u00f5es </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/processodedesing/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de ferramentas Leandro e Oscar Tiago"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/site_selecionado/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Site Selecionado","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%201N/site_selecionado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato site selecionado produzido pelo grupo 06, que tem seu projeto voltado para o site Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/site_selecionado/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 O motivo da escolha do site foi definido? 8 Foi detalhado os problemas encontrados no site escolhido? 9 S\u00e3o citadas as heur\u00edsticas usadas para encontrar os problemas? 10 O site apresenta relev\u00e2ncia para o contexto do projeto ou da disciplina? 11 O site escolhido condiz com as diretrizes da disciplina? sendo ou um site do governo ou de software livre. <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/site_selecionado/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchido</p> </p> <p> N\u00famero Pergunta Resposta Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? N\u00e3o 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o 7 O motivo da escolha do site foi definido? Sim 8 Foi detalhado os problemas encontrados no site escolhido? N\u00e3o 9 S\u00e3o citadas as heur\u00edsticas usadas para encontrar os problemas? N\u00e3o 10 O site apresenta relev\u00e2ncia para o contexto do projeto ou da disciplina? Sim 11 O site escolhido condiz com as diretrizes da disciplina? sendo ou um site do governo ou de software livre. Sim <p></p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/site_selecionado/#video-da-verificacao","title":"V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Video 1 - Avalia\u00e7\u00e3o</p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p> </p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma da verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Oscar de Brito Leandro de Almeida 03/12/2023 20:54 at\u00e9 21:58 <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/site_selecionado/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o possui metodologia.</p> <p>\u2003\u2003Tabelas sem fonte.</p> <p>\u2003\u2003N\u00e3o foram mencionados os problemas encontrados no site escolhido.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/site_selecionado/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>Adicionar a metodologia usada.</li> <li>Colocar fontes e legendas nas tabelas.</li> <li>Acrescentar os problemas encontrados no site escolhido.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/site_selecionado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Leandro Tiago"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/sites_avaliados/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de sites avaliados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%201N/sites_avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de sites avaliados produzido pelo grupo 06 (nosso grupo), que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/sites_avaliados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 Cada um dos integrantes realizou a avalia\u00e7\u00e3o de um site? 8 O motivo da escolha do site foi apresentado? 9 \u00c9 apresentado o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o de cada site? 10 As heur\u00edsticas violadas por cada site foram apresentadas? 11 As heur\u00edsticas apresentam imagens, a fim de ilustrar os problemas encontrados? ? <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/sites_avaliados/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchida </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? N\u00e3o N\u00e3o h\u00e1 um subt\u00f3pico de \"metologia\" no artefato 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Incompleto H\u00e1 erros de digita\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o abordados em problemas encontrados. 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 7 Cada um dos integrantes realizou a avalia\u00e7\u00e3o de um site? Sim 8 \u00c9 apresentado o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o de cada site? Sim Na introdu\u00e7\u00e3o \u00e9 dito que foi utiliza\u00e7\u00e3o o framework DECIDE para todas as avalia\u00e7\u00f5es. 9 As heur\u00edsticas violadas por cada site foram apresentadas? Incompleto Em alguns sites do artefato, as heur\u00edsticas violadas n\u00e3o s\u00e3o apresentadas 10 As heur\u00edsticas apresentam imagens, a fim de ilustrar os problemas encontrados? N\u00e3o Nenhuma das heur\u00edsticas citadas apresentam imagens <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/sites_avaliados/#video-da-correcao","title":"V\u00eddeo da Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Video 1 - Corre\u00e7\u00e3o </p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023</p> </p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma da corre\u00e7\u00e3o</p> </p> Verifica\u00e7\u00e3o Corre\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Tiago Albuquerque Oscar 04/12/2023 14:00 at\u00e9 14:15 <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/sites_avaliados/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%201N/sites_avaliados/#numero-2-o-artefato-define-a-metodologia-que-sera-utilizada","title":"N\u00famero 2 - O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada?","text":"<p>\u2003\u2003O artefato n\u00e3o apresenta um subt\u00f3pico de \"metologia\" onde especifica como se d\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o do artefato. </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/sites_avaliados/#numero-5-os-textos-dos-artefatos-estao-escritos-em-norma-culta-e-sem-erros-de-digitacao","title":"N\u00famero 5 - Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ?","text":"<p>\u2003\u2003Existem alguns erros de digita\u00e7\u00e3o no artefato, sendo estes: </p> <ul> <li>No texto inicial de cada um dos sites avaliados, a palavra \"seguites\";</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/sites_avaliados/#numero-9-as-heuristicas-violadas-por-cada-site-foram-apresentadas","title":"N\u00famero 9 - As heur\u00edsticas violadas por cada site foram apresentadas?","text":"<p>\u2003\u2003 No site \"Dom\u00ednio P\u00fablico\", as heur\u00edsticas violadas n\u00e3o s\u00e3o apresentadas, ao inv\u00e9s disso \u00e9 apenas descrito os problemas encontrados e conclus\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/sites_avaliados/#numero-10-as-heuristicas-apresentam-imagens-a-fim-de-ilustrar-os-problemas-encontrados","title":"N\u00famero 10 - As heur\u00edsticas apresentam imagens, a fim de ilustrar os problemas encontrados?","text":"<p>\u2003\u2003 N\u00e3o foram apresentadas imagens para nenhuma das heur\u00edsticas violadas, que foram identificadas a partir da avalia\u00e7\u00e3o de cada um dos sites. </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/sites_avaliados/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>No item n\u00famero 2, adicionar um t\u00f3pico \"Metodologia\" explicando como se d\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o do artefato e como ser\u00e1 estruturado;</li> <li>No item n\u00famero 5, realizar a corre\u00e7\u00e3o dos erros de digita\u00e7\u00e3o;</li> <li>No item n\u00famero 9, Corrigir o relato da avalia\u00e7\u00e3o para o site \"Dom\u00ednio P\u00fablico\", apresentando as heur\u00edsticas violadas (heur\u00edsticas de Nielsen);</li> <li>No item n\u00famero 10, Inserir imagens para cada uma das heur\u00edsticas violadas em cada um dos sites avaliados, sempre que forem citadas no texto;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%201N/sites_avaliados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o artefato de sites avaliados Tiago Pedro"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/GOMS/","title":"GOMS","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%202N/GOMS/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do GOMS produzido pelo grupo 06, que tem seu projeto voltado para o site Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/GOMS/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, nas tabelas 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Perguntas sobre o GOMS </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 A an\u00e1lise com GOMS \u00e9 derivada das tarefas identificadas na HTA? 8 Existe uma hierarquia clara entre os objetivos? 9 Os m\u00e9todos GOMS s\u00e3o expressos por meio de uma nota\u00e7\u00e3o semelhante a pseudoc\u00f3digo? 10 Os m\u00e9todos GOMS englobam os quatro elementos essenciais? 11 Os m\u00e9todos GOMS incluem os objetivos (goals)? 12 Eles abrangem os operadores primitivos, sejam internos ou externos? 13 Eles abrangem os m\u00e9todos? 14 Eles incluem as regras de sele\u00e7\u00e3o (selection rules)? <p></p> <p><p> Autor: Mateus Levy, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/GOMS/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas.</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o - GOMS</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? n\u00e3o As refer\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sendo chamadas no texto e uma das refer\u00eancias est\u00e1 errada 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? n\u00e3o chamdas no texto 7 A an\u00e1lise com GOMS \u00e9 derivada das tarefas identificadas na HTA? sim 8 Existe uma hierarquia clara entre os objetivos? Sim 9 Os m\u00e9todos GOMS s\u00e3o expressos por meio de uma nota\u00e7\u00e3o semelhante a pseudoc\u00f3digo? Sim 10 Os m\u00e9todos GOMS englobam os quatro elementos essenciais? n\u00e3o Incompleto 11 Os m\u00e9todos GOMS incluem os objetivos (goals)? sim 12 Eles abrangem os operadores primitivos, sejam internos ou externos? sim 13 Eles abrangem os m\u00e9todos? sim 14 Eles incluem as regras de sele\u00e7\u00e3o (selection rules)? sim <p></p> <p><p> Autor: Mateus Levy, 2023.</p></p> <p> <p>Video 1 - Avalia\u00e7\u00e3o</p> <p><p> Fonte: Mateus Levy e Rodrigo Fonseca, 2023</p> </p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma da verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Mateus Levy Rodrigo Fonseca 04/12/2023 16:00 at\u00e9 16:08 <p><p> Fonte: Mateus Levy e Rodrigo Fonseca, 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/GOMS/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%202N/GOMS/#numero-3-o-artefato-possui-bibliografia-ou-referencia-bibliografica-chamando-do-texto-para-as-referencias-aonde-a-refeencia-e-utilizada","title":"N\u00famero 3 - O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)?","text":"<p>\u2003\u2003As refer\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sendo chamadas no texto e uma das refer\u00eancias est\u00e1 errada.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/GOMS/#numero-6-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes","title":"N\u00famero 6 - Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes?","text":"<p>\u2003\u2003Algumas tabelas n\u00e3o apresentam chamadas no texto.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/GOMS/#numero-10-os-metodos-goms-englobam-os-quatro-elementos-essenciais","title":"N\u00famero 10 - Os m\u00e9todos GOMS englobam os quatro elementos essenciais?","text":"<p>\u2003\u2003Alguns dos GOMS's est\u00e3o incompletos.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/GOMS/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<ul> <li>Para o item n\u00famero 3 Arrumar as refer\u00eancias que n\u00e3o estao sendo chamadas no texto, e corrigir refer\u00eacia incorreta.</li> <li>Para o item n\u00famero 6Inserir chamdadas para as tabelas que ainda n\u00e3o foram citadas no texto.</li> <li>Para o item n\u00famero 10 Detalhar os 4 elementos em todos os GOMS que est\u00e3o incompletos. </li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/GOMS/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 04/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o GOMS Mateus Levy Rodrigo 1.1 04/12/2023 Corrige HTML quebrado Mateus Levy Rodrigo <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/analise-hierarquica-de-tarefas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise Hierarquica de Tarefas - HTA","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%202N/analise-hierarquica-de-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise Hierarquica de Tarefas produzido pelo grupo 06, que tem seu projeto voltado para o site Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/analise-hierarquica-de-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, nas tabelas 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Perguntas sobre a An\u00e1lise de Tarefas - HTA </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 S\u00e3o expostos os objetivos a serem atingidos? 8 Foram empregadas no m\u00ednimo duas abordagens para detalhar as tarefas? 9 As tarefas apresentadas s\u00e3o realistas? 10 As tarefas foram expressas de forma conceitual e centradas no usu\u00e1rio, destacando as a\u00e7\u00f5es que eles realizam, em vez de se concentrar em detalhes t\u00e9cnicos ou na implementa\u00e7\u00e3o/interface do sistema? 11 Os elementos t\u00edpicos de um diagrama HTA est\u00e3o presentes neste diagrama? 12 As tarefas s\u00e3o exibidas por meio de tabelas? 13 Os objetivos ou opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o claramente delineados nas tabelas? 14 Problemas e sugest\u00f5es s\u00e3o destacados nas tabelas? 15 Entradas, a\u00e7\u00f5es, feedbacks e planos s\u00e3o indicados nas tabelas? <p></p> <p><p> Autor: Mateus Levy, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/analise-hierarquica-de-tarefas/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o - HTA</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim 7 S\u00e3o expostos os objetivos a serem atingidos? sim 8 Foram empregadas no m\u00ednimo duas abordagens para detalhar as tarefas? sim 9 As tarefas apresentadas s\u00e3o realistas? sim 10 As tarefas foram expressas de forma conceitual e centradas no usu\u00e1rio, destacando as a\u00e7\u00f5es que eles realizam, em vez de se concentrar em detalhes t\u00e9cnicos ou na implementa\u00e7\u00e3o/interface do sistema? sim 11 Os elementos t\u00edpicos de um diagrama HTA est\u00e3o presentes neste diagrama? n\u00e3o falta detalhamento de impedimentos para realizar a tarefa 12 As tarefas s\u00e3o exibidas por meio de tabelas? sim 13 Os objetivos ou opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o claramente delineados nas tabelas? sim 14 Problemas e sugest\u00f5es s\u00e3o destacados nas tabelas? n\u00e3o n\u00e3o sao relatados os problemas 15 Entradas, a\u00e7\u00f5es, feedbacks e planos s\u00e3o indicados nas tabelas? sim <p></p> <p><p> Autor: Mateus Levy, 2023.</p></p> <p> <p>Video 1 - Avalia\u00e7\u00e3o</p> <p><p> Fonte: Mateus Levy e Pedro Muniz, 2023</p> </p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma da verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Mateus Levy Pedro Muniz 04/12/2023 13:58 at\u00e9 14:02 <p><p> Fonte: Mateus Levy e Pedro Muniz, 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/analise-hierarquica-de-tarefas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%202N/analise-hierarquica-de-tarefas/#numero-11-os-elementos-tipicos-de-um-diagrama-hta-estao-presentes-neste-diagrama","title":"N\u00famero 11 - Os elementos t\u00edpicos de um diagrama HTA est\u00e3o presentes neste diagrama?","text":"<p>\u2003\u2003Falta detalhamento de impedimentos para realizar a tarefa.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/analise-hierarquica-de-tarefas/#numero-14-problemas-e-sugestoes-sao-destacados-nas-tabelas","title":"N\u00famero 14 - Problemas e sugest\u00f5es s\u00e3o destacados nas tabelas?","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o s\u00e3o relatados os poss\u00edveis problemas.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/analise-hierarquica-de-tarefas/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<ul> <li>Para o item n\u00famero 11 Apresentar os impedimento para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas.</li> <li>Para o item n\u00famero 14 Destacar poss\u00edveis problemas e impedimentos na tabela.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/analise-hierarquica-de-tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 04/12/2023 An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas Mateus Levy Pedro <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/aspectos-eticos/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%202N/aspectos-eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do Aspectos \u00c9ticos produzido pelo grupo 06, que tem seu projeto voltado para o site Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/aspectos-eticos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, nas tabelas 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Perguntas sobre Aspectos \u00c9ticos </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 O documento cita todos os princ\u00edpios definidos na bibliografia da disciplina (autonomia, benefici\u00eancia, n\u00e3o malefici\u00eancia, justi\u00e7a e equidade?) 8 \u00c9 explicada a necessidade de analisar os aspectos \u00e9ticos? 9 \u00c9 garantido pelos aspectos \u00e9ticos a confidencialidade dos dados ? 10 \u00c9 garantido pelo artefato que os dados obtidos atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizados apenas para fins acad\u00eamicos? 11 \u00c9 explicada como o termo de consentimento dever\u00e1 ser utilizado em cada  entrevista? 12 \u00c9 explicitada a necessidade de um pedido verbal para a permiss\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o? 13 \u00c9 garantido a preserva\u00e7\u00e3o da imagem dos participantes? 14 \u00c9 garantido ao participante a possibilidade de desist\u00eancia da entrevista a qualquer momento ? 15 O termo de consentimento pede a assinatura do participante? <p></p> <p><p> Autor: Mateus Levy, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/aspectos-eticos/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o - Aspectos \u00c9ticos </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? n\u00e3o 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? n\u00e3o Chamada das refer\u00eancias 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim 7 O documento cita todos os princ\u00edpios definidos na bibliografia da disciplina (autonomia, benefici\u00eancia, n\u00e3o malefici\u00eancia, justi\u00e7a e equidade?) sim 8 \u00c9 explicada a necessidade de analisar os aspectos \u00e9ticos? sim 9 \u00c9 garantido pelos aspectos \u00e9ticos a confidencialidade dos dados? sim 10 \u00c9 garantido pelo artefato que os dados obtidos atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizados apenas para fins acad\u00eamicos? sim 11 \u00c9 explicada como o termo de consentimento dever\u00e1 ser utilizado em cada  entrevista? n\u00e3o 12 \u00c9 explicitada a necessidade de um pedido verbal para a permiss\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o? n\u00e3o 13 \u00c9 garantido a preserva\u00e7\u00e3o da imagem dos participantes? sim 14 \u00c9 garantido ao participante a possibilidade de desist\u00eancia da entrevista a qualquer momento? sim 15 O termo de consentimento pede a assinatura do participante? sim <p></p> <p><p> Autor: Mateus Levy, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/aspectos-eticos/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%202N/aspectos-eticos/#numero-2-o-artefato-define-a-metodologia-que-sera-utilizada","title":"N\u00famero 2 -  O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada?","text":"<p>\u2003\u2003O artefato n\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/aspectos-eticos/#numero-3-o-artefato-possui-bibliografia-ou-referencia-bibliografica-chamando-do-texto-para-as-referencias-aonde-a-refeencia-e-utilizada","title":"N\u00famero 3 -  O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)?","text":"<p>\u2003\u2003Refer\u00eancias n\u00e3o sao chamadas no texto.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/aspectos-eticos/#numero-11-e-explicada-como-o-termo-de-consentimento-devera-ser-utilizado-em-cada-entrevista","title":"N\u00famero 11 -  \u00c9 explicada como o termo de consentimento dever\u00e1 ser utilizado em cada  entrevista?","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o possui explica\u00e7\u00e3o de como o termo de consentimento ser\u00e1 utilzado.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/aspectos-eticos/#numero-12-e-explicitada-a-necessidade-de-um-pedido-verbal-para-a-permissao-da-gravacao","title":"N\u00famero 12 - \u00c9 explicitada a necessidade de um pedido verbal para a permiss\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o?","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o est\u00e1 clara a necessidade de uma permiss\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/aspectos-eticos/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<ul> <li>Para o item n\u00famero 2 adicionar qual metodologia foi utilizada no artefato.</li> <li>Para o item n\u00famero 3 adicionar chamadas das refer\u00eancias onde elas s\u00e3o usadas.</li> <li>Para o item n\u00famero 11 explicitar e detalhar como o termo de consentimento ser\u00e1 utilizado.</li> <li>Para o item n\u00famero 12 deixar clara a necessidade de um pedido verbal para a permiss\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/aspectos-eticos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 04/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos Aspectos \u00c9ticos Mateus Leandro"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/cenarios/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%202N/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios produzido pelo grupo 06, que tem seu projeto voltado para o site Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, nas tabelas 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Perguntas sobre Cen\u00e1rios </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 Os cen\u00e1rios apresentam informa\u00e7\u00f5es contextuais detalhadas sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o envolvendo o usu\u00e1rio? 8 Os cen\u00e1rios fornecem descri\u00e7\u00f5es do comportamento e das experi\u00eancias dos participantes? 9 Cada cen\u00e1rio inclui t\u00edtulo, objetivo, contexto, atores, recursos, epis\u00f3dios, restri\u00e7\u00f5es e exce\u00e7\u00f5es? 10 Os atores t\u00eam metas que orientam as tarefas que executam? 11 Cada cen\u00e1rio \u00e9 caracterizado por um t\u00edtulo conciso que descreve a situa\u00e7\u00e3o, identifica os atores e faz refer\u00eancia a outros artefatos? 12 A modelagem de cen\u00e1rios engloba diversas situa\u00e7\u00f5es, possibilitando a explora\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios fluxos de eventos e potenciais exce\u00e7\u00f5es, como casos de \u00eaxito, situa\u00e7\u00f5es de falha, alternativas e eventos excepcionais? 13 Existem elementos como ambiente, planejamento, a\u00e7\u00f5es, eventos e avalia\u00e7\u00e3o considerados? 14 Os cen\u00e1rios est\u00e3o vinculados a alguma atividade cotidiana realizada pelo ator? 15 A descri\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios \u00e9 clara, apresentando informa\u00e7\u00f5es suficientes para entender o contexto, a a\u00e7\u00e3o e o resultado desejado? <p></p> <p><p> Autor: Mateus Levy, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/cenarios/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o - Cen\u00e1rios</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim 7 Os cen\u00e1rios apresentam informa\u00e7\u00f5es contextuais detalhadas sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o envolvendo o usu\u00e1rio? sim 8 Os cen\u00e1rios fornecem descri\u00e7\u00f5es do comportamento e das experi\u00eancias dos participantes? sim 9 Cada cen\u00e1rio inclui t\u00edtulo, objetivo, contexto, atores, recursos, epis\u00f3dios, restri\u00e7\u00f5es e exce\u00e7\u00f5es? sim 10 Os atores t\u00eam metas que orientam as tarefas que executam? sim 11 Cada cen\u00e1rio \u00e9 caracterizado por um t\u00edtulo conciso que descreve a situa\u00e7\u00e3o, identifica os atores e faz refer\u00eancia a outros artefatos? n\u00e3o Refer\u00eancia aos artefatos 12 A modelagem de cen\u00e1rios engloba diversas situa\u00e7\u00f5es, possibilitando a explora\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios fluxos de eventos e potenciais exce\u00e7\u00f5es, como casos de \u00eaxito, situa\u00e7\u00f5es de falha, alternativas e eventos excepcionais? n\u00e3o incompelto:  eventos excepcionais e situa\u00e7\u00f5es de falha 13 Existem elementos como ambiente, planejamento, a\u00e7\u00f5es, eventos e avalia\u00e7\u00e3o considerados? sim 14 Os cen\u00e1rios est\u00e3o vinculados a alguma atividade cotidiana realizada pelo ator? sim 15 A descri\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios \u00e9 clara, apresentando informa\u00e7\u00f5es suficientes para entender o contexto, a a\u00e7\u00e3o e o resultado desejado? sim <p></p> <p><p> Autor: Mateus Levy, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/cenarios/#video-da-verificacao","title":"V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Video 1 - Avalia\u00e7\u00e3o</p> <p><p> Fonte: Mateus Levy e Pedro Muniz, 2023</p> </p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma da verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Mateus Levy Pedro Muniz 03/12/2023 17:58 at\u00e9 18:07 <p><p> Fonte: Mateus Levy e Pedro Muniz, 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/cenarios/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%202N/cenarios/#numero-11-cada-cenario-e-caracterizado-por-um-titulo-conciso-que-descreve-a-situacao-identifica-os-atores-e-faz-referencia-a-outros-artefatos","title":"N\u00famero 11 - Cada cen\u00e1rio \u00e9 caracterizado por um t\u00edtulo conciso que descreve a situa\u00e7\u00e3o, identifica os atores e faz refer\u00eancia a outros artefatos?","text":"<p>\u2003\u2003Falta refer\u00eancia a outros artefatos.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/cenarios/#numero-12-a-modelagem-de-cenarios-engloba-diversas-situacoes-possibilitando-a-exploracao-de-varios-fluxos-de-eventos-e-potenciais-excecoes-como-casos-de-exito-situacoes-de-falha-alternativas-e-eventos-excepcionais","title":"N\u00famero 12 - A modelagem de cen\u00e1rios engloba diversas situa\u00e7\u00f5es, possibilitando a explora\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios fluxos de eventos e potenciais exce\u00e7\u00f5es, como casos de \u00eaxito, situa\u00e7\u00f5es de falha, alternativas e eventos excepcionais?","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o est\u00e1 contido eventos excepcionais e(ou) situa\u00e7\u00f5es de falha. </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/cenarios/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<ul> <li>Para o item n\u00famero 11 Adicionar refer\u00eancia aos outros artefatos.</li> <li>Para o item n\u00famero 14 Adicionar situa\u00e7\u00f5es de eventos excepcionais</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 04/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios Mateus e Pedro Rodrigo"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/perfil-do-usuario/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%202N/perfil-do-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio produzido pelo grupo 06, que tem seu projeto voltado para o site Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/perfil-do-usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, nas tabelas 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Perguntas sobre Perfil do Usu\u00e1rio </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 A obten\u00e7\u00e3o dos dados para criar o perfil do usu\u00e1rio foi realizada por meio de algum tipo de pesquisa, como entrevistas ou question\u00e1rios? 8 Possui Dados demogr\u00e1ficos: idade, sexo, status socioecon\u00f4mico? 9 O n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o \u00e9 considerado na defini\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio? 10 Os dados coletados s\u00e3o agrupados com base em categorias e intervalos nos quais os usu\u00e1rios se inserem? 11 A partir desses dados agrupados, s\u00e3o elaborados perfis espec\u00edficos para os usu\u00e1rios? 12 \u00c9 feito o c\u00e1lculo da distribui\u00e7\u00e3o proporcional dos usu\u00e1rios em cada perfil? 13 Os usu\u00e1rios s\u00e3o agrupados em categorias com base em idade, experi\u00eancia, atitudes e principais tarefas? 14 Para a coleta de dados e identifica\u00e7\u00e3o dos requisitos dos usu\u00e1rios, foram empregadas pelo menos duas t\u00e9cnicas, preferencialmente mais? 15 Identifica a plataforma utilizada pelo usu\u00e1rio? 16 Identifica as principais fun\u00e7\u00f5es realizadas pelo usu\u00e1rio? 17 O perfil do usu\u00e1rio leva em conta o grau de familiaridade do indiv\u00edduo com o dom\u00ednio em quest\u00e3o? <p></p> <p><p> Autor: Mateus Levy, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/perfil-do-usuario/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o - Perfil do Usu\u00e1rio </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim 7 A obten\u00e7\u00e3o dos dados para criar o perfil do usu\u00e1rio foi realizada por meio de algum tipo de pesquisa, como entrevistas ou question\u00e1rios? sim 8 Possui Dados demogr\u00e1ficos: idade, sexo, status socioecon\u00f4mico? sim 9 O n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o \u00e9 considerado na defini\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio? sim 10 Os dados coletados s\u00e3o agrupados com base em categorias e intervalos nos quais os usu\u00e1rios se inserem? sim 11 A partir desses dados agrupados, s\u00e3o elaborados perfis espec\u00edficos para os usu\u00e1rios? sim 12 \u00c9 feito o c\u00e1lculo da distribui\u00e7\u00e3o proporcional dos usu\u00e1rios em cada perfil? n\u00e3o o calculo n\u00e3o \u00e9  aprensentado 13 Os usu\u00e1rios s\u00e3o agrupados em categorias com base em idade, experi\u00eancia, atitudes e principais tarefas? sim 14 Para a coleta de dados e identifica\u00e7\u00e3o dos requisitos dos usu\u00e1rios, foram empregadas pelo menos duas t\u00e9cnicas, preferencialmente mais? sim 15 Identifica a plataforma utilizada pelo usu\u00e1rio? sim 16 Identifica as principais fun\u00e7\u00f5es realizadas pelo usu\u00e1rio? sim 17 O perfil do usu\u00e1rio leva em conta o grau de familiaridade do indiv\u00edduo com o dom\u00ednio em quest\u00e3o? sim <p></p> <p><p> Autor: Mateus Levy, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/perfil-do-usuario/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%202N/perfil-do-usuario/#numero-12-e-feito-o-calculo-da-distribuicao-proporcional-dos-usuarios-em-cada-perfil","title":"N\u00famero 12 - \u00c9 feito o c\u00e1lculo da distribui\u00e7\u00e3o proporcional dos usu\u00e1rios em cada perfil?","text":"<p>\u2003\u2003C\u00e1lculo da distribui\u00e7\u00e3o proporcional n\u00e3o apresentado.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/perfil-do-usuario/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<ul> <li>Para o item n\u00famero 12 apresentar o c\u00e1lculo da distribui\u00e7\u00e3o proporcional.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/perfil-do-usuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 04/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio Mateus Tiago"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/personas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o de Personas","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%202N/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o de Personas produzido pelo grupo 06, que tem seu projeto voltado para o site Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, nas tabelas 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Perguntas sobre Personas </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 As personas foram elaboradas com base nas informa\u00e7\u00f5es do perfil do usu\u00e1rio? 8 A persona \u00e9 caracterizada por identidade, status, objetivos, habilidades, tarefas, relacionamentos, requisitos e expectativas? 9 As personas descrevem os contextos nos quais ser\u00e3o empregadas? 10 A persona principal \u00e9 suficientemente concreta e tang\u00edvel para contextualizar os pressupostos de design? 11 O grupo de personas consiste em um n\u00famero variando de tr\u00eas a doze indiv\u00edduos? 12 Existe uma explica\u00e7\u00e3o para a escolha do n\u00famero de personas? 13 Uma antipersona e uma persona primaria est\u00e3o claramente definidas? 14 As personas destacam claramente quais s\u00e3o os objetivos dos usu\u00e1rios? 15 A persona possui metas espec\u00edficas de experi\u00eancia? <p></p> <p><p> Autor: Mateus Levy, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/personas/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o - Personas </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim 7 As personas foram elaboradas com base nas informa\u00e7\u00f5es do perfil do usu\u00e1rio? sim 8 A persona \u00e9 caracterizada por identidade, status, objetivos, habilidades, tarefas, relacionamentos, requisitos e expectativas? sim 9 As personas descrevem os contextos nos quais ser\u00e3o empregadas? sim 10 A persona principal \u00e9 suficientemente concreta e tang\u00edvel para contextualizar os pressupostos de design? sim 11 O grupo de personas consiste em um n\u00famero variando de tr\u00eas a doze indiv\u00edduos? sim 12 Existe uma explica\u00e7\u00e3o para a escolha do n\u00famero de personas? sim 13 Uma antipersona e uma persona primaria est\u00e3o claramente definidas? sim 14 As personas destacam claramente quais s\u00e3o os objetivos dos usu\u00e1rios? n\u00e3o Os objetivos evidenciam apenas o que a persona almeja na vida pessoal 15 A persona possui metas espec\u00edficas de experi\u00eancia? sim <p></p> <p><p> Autor: Mateus Levy, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/personas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%202N/personas/#numero-14-as-personas-destacam-claramente-quais-sao-os-objetivos-dos-usuarios","title":"N\u00famero 14 - As personas destacam claramente quais s\u00e3o os objetivos dos usu\u00e1rios?","text":"<p>\u2003\u2003Os objetivos evidenciam apenas o que a persona almeja na vida pessoal.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/personas/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<ul> <li>Para o item n\u00famero 14 poderia evidenciar objetivos com base nas tarefas que podem ser executadas no site da caesb.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 04/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o de Personas Mateus Leandro"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/planejamento/","title":"Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2 do grupo 06","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%202N/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa etapa do projeto ser\u00e1 feita a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do grupo 06, essa \u00e9 uma etapa muito importante uma vez que por meio dela ser\u00e1 poss\u00edvel aprender a realizar uma verifica\u00e7\u00e3o e al\u00e9m disso fornecer um feedback para outro grupo acerca de seus artefatos produzidos at\u00e9 aqui. Para tanto esse documento tem como objetivo apresentar o planejamento de como ser\u00e1 feito essa verifica\u00e7\u00e3o, passando pelas etapas de metologia utilizada, os participantes da an\u00e1lise, os artefatos alvo da verifica\u00e7\u00e3o, o cronograma e por fim os checklists que ser\u00e3o utilizados para cada artefato.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para esta verifica\u00e7\u00e3o, foi escolhido o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um tipo espec\u00edfico de revis\u00e3o desenvolvido por Fagan (1976). Inicialmente concebido para an\u00e1lise de c\u00f3digo, esse m\u00e9todo pode ser aplicado a outros artefatos. Na revis\u00e3o, examinadores analisam produtos ou processos para garantir que estejam corretos, utilizando listas de verifica\u00e7\u00e3o para certificar-se de que tudo est\u00e1 de acordo com os padr\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>\u2003\u2003Os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o desta etapa foram Pedro Henrique, Mateus Levy e Rodrigo Fonseca, encarregados de realizar o planejamento, a inspe\u00e7\u00e3o, o relato dos resultados e a corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/planejamento/#artefatos-que-serao-verificados","title":"Artefatos que ser\u00e3o verificados","text":"<p>\u2003\u2003Os artefatos objetos de avalia\u00e7\u00e3o por meio dessa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o os seguintes artefatos do grupo 06:</p> <ul> <li>Personas at\u00e9 a vers\u00e3o 1.0, da data de 15/10/2023, autorado por Oscar de Brito e Pedro Muniz.</li> <li>Aspectos \u00c9ticos at\u00e9 a vers\u00e3o 2.3, da data de 16/10/2023, autorado por Mateus Levy e Rodrigo Fonseca.</li> <li>Cen\u00e1rios at\u00e9 a vers\u00e3o 1.0, da data de 08/10/2023, autorado por Oscar de Brito.</li> <li>Perfil do Usu\u00e1rio at\u00e9 a vers\u00e3o 1.1, da data de 26/10/2023, autorado por Pedro Henrique e Leandro de Almeida.</li> <li>An\u00e1lise de Tarefas - HTA at\u00e9 a vers\u00e3o 1.7, da data de 17/10/2023, autorado por Jefferson Sena.</li> <li>GOMS at\u00e9 a vers\u00e3o  1.0, da data de 17/10/2023, autorado por Tiago Albuquerque e Jefferson Sena </li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>\u2003\u2003A princ\u00edpio o cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa an\u00e1lise ser\u00e1 exibido abaixo na tabela 1:</p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma para verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> Data Artefato analisado Respons\u00e1vel 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o de Personas Mateus Levy  03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Aspectos \u00c9ticos Mateus Levy 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios Mateus Levy  e Pedro Muniz  03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio Mateus Levy  03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise Hierarquica de Tarefas - HTA Mateus Levy 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do GOMS Mateus Levy  e Rodrigo Fonseca <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/planejamento/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo ficar\u00e1 definido os checklists que levantam quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e de conte\u00fado feito para verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo grupo 06, o primeiro checklist abordar\u00e1 as quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o, por isso est\u00e3o presentes antes de todos os outros checklists de conte\u00fado. Ap\u00f3s isso ser\u00e1 definido separadamente um checklist para cada artefato a ser verificado, passando por pontos do conte\u00fado que se espera em cada um deles.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/planejamento/#checklist-de-padronizacao","title":"Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 2, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para a padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/planejamento/#checklist-de-personas","title":"Checklist de Personas","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 4, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de ferramentas.</p> <p><p> Tabela 4: Checklist de ferramentas</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 As personas foram elaboradas com base nas informa\u00e7\u00f5es do perfil do usu\u00e1rio? 8 A persona \u00e9 caracterizada por identidade, status, objetivos, habilidades, tarefas, relacionamentos, requisitos e expectativas? 9 As personas descrevem os contextos nos quais ser\u00e3o empregadas? 10 A persona principal \u00e9 suficientemente concreta e tang\u00edvel para contextualizar os pressupostos de design? 11 O grupo de personas consiste em um n\u00famero variando de tr\u00eas a doze indiv\u00edduos? 12 Existe uma explica\u00e7\u00e3o para a escolha do n\u00famero de personas? 13 Uma antipersona e uma persona primaria est\u00e3o claramente definidas? 14 As personas destacam claramente quais s\u00e3o os objetivos dos usu\u00e1rios? 15 A persona possui metas espec\u00edficas de experi\u00eancia? <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/planejamento/#checklist-de-aspectos-eticos","title":"Checklist de Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 5, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de cronograma.</p> <p><p> Tabela 5: Checklist do cronograma</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 O documento cita todos os princ\u00edpios definidos na bibliografia da disciplina (autonomia, benefici\u00eancia, n\u00e3o malefici\u00eancia, justi\u00e7a e equidade?) 8 \u00c9 explicada a necessidade de analisar os aspectos \u00e9ticos? 9 \u00c9 garantido pelos aspectos \u00e9ticos a confidencialidade dos dados ? 10 \u00c9 garantido pelo artefato que os dados obtidos atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizados apenas para fins acad\u00eamicos? 11 \u00c9 explicada como o termo de consentimento dever\u00e1 ser utilizado em cada  entrevista? 12 \u00c9 explicitada a necessidade de um pedido verbal para a permiss\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o? 13 \u00c9 garantido a preserva\u00e7\u00e3o da imagem dos participantes? 14 \u00c9 garantido ao participante a possibilidade de desist\u00eancia da entrevista a qualquer momento ? 15 O termo de consentimento pede a assinatura do participante? <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/planejamento/#checklist-de-cenarios","title":"Checklist de Cen\u00e1rios","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 6, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de lista dos sites avaliados.</p> <p><p> Tabela 6: Checklist dos sites avaliados</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 Os cen\u00e1rios apresentam informa\u00e7\u00f5es contextuais detalhadas sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o envolvendo o usu\u00e1rio? 8 Os cen\u00e1rios fornecem descri\u00e7\u00f5es do comportamento e das experi\u00eancias dos participantes? 9 Cada cen\u00e1rio inclui t\u00edtulo, objetivo, contexto, atores, recursos, epis\u00f3dios, restri\u00e7\u00f5es e exce\u00e7\u00f5es? 10 Os atores t\u00eam metas que orientam as tarefas que executam? 11 Cada cen\u00e1rio \u00e9 caracterizado por um t\u00edtulo conciso que descreve a situa\u00e7\u00e3o, identifica os atores e faz refer\u00eancia a outros artefatos? 12 A modelagem de cen\u00e1rios engloba diversas situa\u00e7\u00f5es, possibilitando a explora\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios fluxos de eventos e potenciais exce\u00e7\u00f5es, como casos de \u00eaxito, situa\u00e7\u00f5es de falha, alternativas e eventos excepcionais? 13 Existem elementos como ambiente, planejamento, a\u00e7\u00f5es, eventos e avalia\u00e7\u00e3o considerados? 14 Os cen\u00e1rios est\u00e3o vinculados a alguma atividade cotidiana realizada pelo ator? 15 A descri\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios \u00e9 clara, apresentando informa\u00e7\u00f5es suficientes para entender o contexto, a a\u00e7\u00e3o e o resultado desejado? <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/planejamento/#checklist-de-perfil-do-usuario","title":"Checklist de Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 7, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de site escolhido.</p> <p><p> Tabela 7: Checklist do site escolhido</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 A obten\u00e7\u00e3o dos dados para criar o perfil do usu\u00e1rio foi realizada por meio de algum tipo de pesquisa, como entrevistas ou question\u00e1rios? 8 Possui Dados demogr\u00e1ficos: idade, sexo, status socioecon\u00f4mico? 9 O n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o \u00e9 considerado na defini\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio? 10 Os dados coletados s\u00e3o agrupados com base em categorias e intervalos nos quais os usu\u00e1rios se inserem? 11 A partir desses dados agrupados, s\u00e3o elaborados perfis espec\u00edficos para os usu\u00e1rios? 12 \u00c9 feito o c\u00e1lculo da distribui\u00e7\u00e3o proporcional dos usu\u00e1rios em cada perfil? 13 Os usu\u00e1rios s\u00e3o agrupados em categorias com base em idade, experi\u00eancia, atitudes e principais tarefas? 14 Para a coleta de dados e identifica\u00e7\u00e3o dos requisitos dos usu\u00e1rios, foram empregadas pelo menos duas t\u00e9cnicas, preferencialmente mais? 15 Identifica a plataforma utilizada pelo usu\u00e1rio? 16 Identifica as principais fun\u00e7\u00f5es realizadas pelo usu\u00e1rio? 17 O perfil do usu\u00e1rio leva em conta o grau de familiaridade do indiv\u00edduo com o dom\u00ednio em quest\u00e3o? <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/planejamento/#checklist-de-analise-hierarquica-de-tarefas-hta","title":"Checklist de An\u00e1lise Hierarquica de Tarefas - HTA","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 8, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de site escolhido.</p> <p><p> Tabela 8: Checklist do prcesso de design</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 S\u00e3o expostos os objetivos a serem atingidos? 8 Foram empregadas no m\u00ednimo duas abordagens para detalhar as tarefas? 9 As tarefas apresentadas s\u00e3o realistas? 10 As tarefas foram expressas de forma conceitual e centradas no usu\u00e1rio, destacando as a\u00e7\u00f5es que eles realizam, em vez de se concentrar em detalhes t\u00e9cnicos ou na implementa\u00e7\u00e3o/interface do sistema? 11 Os elementos t\u00edpicos de um diagrama HTA est\u00e3o presentes neste diagrama? 12 As tarefas s\u00e3o exibidas por meio de tabelas? 13 Os objetivos ou opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o claramente delineados nas tabelas? 14 Problemas e sugest\u00f5es s\u00e3o destacados nas tabelas? 15 Entradas, a\u00e7\u00f5es, feedbacks e planos s\u00e3o indicados nas tabelas? <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/planejamento/#checklist-de-goms","title":"Checklist de GOMS","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 9, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de site escolhido.</p> <p><p> Tabela 8: Checklist do prcesso de design</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 A an\u00e1lise com GOMS \u00e9 derivada das tarefas identificadas na HTA? 8 Existe uma hierarquia clara entre os objetivos? 9 Os m\u00e9todos GOMS s\u00e3o expressos por meio de uma nota\u00e7\u00e3o semelhante a pseudoc\u00f3digo? 10 Os m\u00e9todos GOMS englobam os quatro elementos essenciais? 11 Os m\u00e9todos GOMS incluem os objetivos (goals)? 12 Eles abrangem os operadores primitivos, sejam internos ou externos? 13 Eles abrangem os m\u00e9todos? 14 Eles incluem as regras de sele\u00e7\u00e3o (selection rules)? <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>De Melo, Arthur. Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1. Reposit\u00f3rio do grupo Bilheteria digital da disciplina de intera\u00e7\u00e3o humano computador da universidade de bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa1/planejamento/</p> <p>ESTEVES, Lu\u00edza. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5. Reposit\u00f3rio do Grupo Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Bras\u00edlia da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/verifica%C3%A7%C3%A3o_dos_artefatos/etapa_5/planejamento/. Acesso em: 30 maio 2023.</p> <p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula023 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o. 2023. Apresenta\u00e7\u00e3o de Power Point. 52 slides. color. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/resource/view.php?id=1109167. Acesso em: 11 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%202N/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/12/2023 Adiciona planejamento Mateus Levy Jefferson Sena <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-Analise-Tarefa/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-Analise-Tarefa/#planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-Analise-Tarefa/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Tarefas Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de  produzido pelo grupo 06, que tem seu projeto voltado para o site Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-Analise-Tarefa/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Nesta verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o empregadas as perguntas feitas no documento de planejamento desta etapa, sendo que seis delas est\u00e3o relacionadas \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o, enquanto as demais se referem \u00e0s expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado deste artefato. Na Tabela 1 abaixo, as perguntas ser\u00e3o recapituladas com base na verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 O planejamento segue o Framework DECIDE? 8 O planejamento descreve o(s) objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? 9 O planejamento descreve os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? 10 O planejamento descreve as quest\u00f5es pr\u00e1ticas dessa avalia\u00e7\u00e3o? Como por exemplo: O porqu\u00ea de quantas pessoas a serem entrevistadas, recrutamento de usu\u00e1rios, se vai ser remota ou n\u00e3o, equipamentos, custos, recursos. 11 O planejamento apresenta um teste piloto? 11 O teste piloto foi bem desenvolvido? 11 Existe um roteiro de perguntas a serem respondidas? 11 As quest\u00f5es \u00e9ticas s\u00e3o mostradas no documento, onde ser\u00e3o empregadas nas entrevistas? 11 O planejamento define os prazos para serem realizadas as avalia\u00e7\u00f5es com os usu\u00e1rios? <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-Analise-Tarefa/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchido</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? N\u00e3o Nome errado 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? N\u00e3o Dois pontos topico  \"escolher metodos de avaliacao\" 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o Incompleto 7 O planejamento segue o Framework DECIDE? Sim 8 O planejamento descreve o(s) objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 9 O planejamento descreve os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? Sim 10 O planejamento descreve as quest\u00f5es pr\u00e1ticas dessa avalia\u00e7\u00e3o? Como por exemplo: O porqu\u00ea de quantas pessoas a serem entrevistadas, recrutamento de usu\u00e1rios, se vai ser remota ou n\u00e3o, equipamentos, custos, recursos. N\u00e3o Incompleto 11 O planejamento apresenta um teste piloto? Sim 11 O teste piloto foi bem desenvolvido? Sim 11 Existe um roteiro de perguntas a serem respondidas? Sim 11 As quest\u00f5es \u00e9ticas s\u00e3o mostradas no documento, onde ser\u00e3o empregadas nas entrevistas? Sim 11 O planejamento define os prazos para serem realizadas as avalia\u00e7\u00f5es com os usu\u00e1rios? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Muniz, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-Analise-Tarefa/#video-da-verificacao","title":"V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Video 1 - Avalia\u00e7\u00e3o</p> <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023</p> </p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma da verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Rodrigo Fonseca Pedro Henrique 03/12/2023 20:54 at\u00e9 21:58 <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-Analise-Tarefa/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003No artefato aparece uma metodologia, porem est\u00e1 escrito com um nome errado.</p> <p>\u2003\u2003 Em um dos topicos aparece dois ponto finais</p> <p>\u2003\u2003 Algumas tabelas n\u00e3o pussuem fontes</p> <p>\u2003\u2003 Nesse artefato faltou colocar: equipamentos, custos e recursos.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-Analise-Tarefa/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Colocar o nome de metodologia.</p> </li> <li> <p>Colocar fontes nas tabelas.</p> </li> <li> <p>Colocar os custos, recusrsos e equipamentos.</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-Analise-Tarefa/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Rodrigo Matheus"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-StoryBoard/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-StoryBoard/#planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-StoryBoard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Tarefas Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de  produzido pelo grupo 06, que tem seu projeto voltado para o site Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-StoryBoard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Nesta verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o empregadas as perguntas feitas no documento de planejamento desta etapa, sendo que seis delas est\u00e3o relacionadas \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o, enquanto as demais se referem \u00e0s expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado deste artefato. Na Tabela 1 abaixo, as perguntas ser\u00e3o recapituladas com base na verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 O planejamento segue algum framework para a execu\u00e7\u00e3o da atividade? 8 \u00c9 apresentado o framework DECIDE como base para a execu\u00e7\u00e3o ? 9 O planejamento descreve os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? 10 O planejamento apresenta um roteiro de perguntas a serem feitas pelo avaliador durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o? 11 O planejamento descreve o(s) objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? 11 O planejamento descreve os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? 11 As quest\u00f5es \u00e9ticas s\u00e3o mostradas no documento, onde ser\u00e3o empregadas nas entrevistas? 11 No planejamento, dentro dos aspectos \u00e9ticos est\u00e1 presente o termo de consentimento? 11 O planejamento descreve as quest\u00f5es pr\u00e1ticas dessa avalia\u00e7\u00e3o? Como por exemplo: O porqu\u00ea de quantas pessoas a serem entrevistadas, recrutamento de usu\u00e1rios, se vai ser remota ou n\u00e3o, equipamentos, custos <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-StoryBoard/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchido</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? SIM 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? N\u00e3o 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o 7 O planejamento segue algum framework para a execu\u00e7\u00e3o da atividade? Sim 8 \u00c9 apresentado o framework DECIDE como base para a execu\u00e7\u00e3o ? Sim 9 O planejamento descreve os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? Sim 10 O planejamento apresenta um roteiro de perguntas a serem feitas pelo avaliador durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o? Sim 11 O planejamento descreve o(s) objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 12 O planejamento descreve os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? Sim 13 As quest\u00f5es \u00e9ticas s\u00e3o mostradas no documento, onde ser\u00e3o empregadas nas entrevistas? Sim 14 No planejamento, dentro dos aspectos \u00e9ticos est\u00e1 presente o termo de consentimento? Sim 15 O planejamento descreve as quest\u00f5es pr\u00e1ticas dessa avalia\u00e7\u00e3o? Como por exemplo: O porqu\u00ea de quantas pessoas a serem entrevistadas, recrutamento de usu\u00e1rios, se vai ser remota ou n\u00e3o, equipamentos, custos Sim <p></p> <p><p> Fonte: Matheus, 2023</p> </p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma da verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Rodrigo Fonseca Matheus 03/12/2023 20:54 at\u00e9 21:58 <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-StoryBoard/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-StoryBoard/#problemas-encontrados_1","title":"Problemas Encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-StoryBoard/#numero-3-o-artefato-possui-bibliografia-ou-referencia-bibliografica-chamando-do-texto-para-as-referencias-aonde-a-referencia-e-utilizada","title":"N\u00famero 3 - O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)?","text":"<p>\u2003\u2003 Refer\u00eancia usada de forma errada e n\u00e3o chama no texto. </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-StoryBoard/#numero-5-os-textos-dos-artefatos-estao-escritos-em-norma-culta-e-sem-erros-de-digitacao","title":"N\u00famero 5 - Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o?","text":"<p>\u2003\u2003O artefato possui erros de digita\u00e7\u00e3o:</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-StoryBoard/#numero-6-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes","title":"N\u00famero 6 - Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes?","text":"<p>\u2003\u2003 Algumas tabelas n\u00e3o apresenta fonte.  </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-StoryBoard/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Colocar um bibliografi ou refer\u00eancia da forma certa.</p> </li> <li> <p>Colocar fontes e legendas nas tabelas.</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Ava-StoryBoard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Rodrigo Jefersson"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Planejamento/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa etapa do projeto ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos que o grupo produziu, essa \u00e9 uma etapa muito importante uma vez que por meio dela ser\u00e1 poss\u00edvel realizar uma verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado desenvolvido, al\u00e9m de encontrar pontos de corre\u00e7\u00e3o. Para tanto esse documento tem como objetivo apresentar o planejamento de como ser\u00e1 feito essa verifica\u00e7\u00e3o, passando pelas etapas de metologia utilizada, os participantes da an\u00e1lise, os artefatos alvo da verifica\u00e7\u00e3o, o cronograma e por fim os checklists que ser\u00e3o utilizados para cada artefato.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para esta verifica\u00e7\u00e3o, foi escolhido o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um tipo espec\u00edfico de revis\u00e3o desenvolvido por Fagan (1976). Inicialmente concebido para an\u00e1lise de c\u00f3digo, esse m\u00e9todo pode ser aplicado a outros artefatos. Na revis\u00e3o, examinadores analisam produtos ou processos para garantir que estejam corretos, utilizando listas de verifica\u00e7\u00e3o para certificar-se de que tudo est\u00e1 de acordo com os padr\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>\u2003\u2003Os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o desta etapa foram Pedro Henrique, Mateus Levy e Rodrigo Fonseca, encarregados de realizar o planejamento, a inspe\u00e7\u00e3o, o relato dos resultados e a corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Planejamento/#artefatos-que-serao-verificados","title":"Artefatos que ser\u00e3o verificados","text":"<p>\u2003\u2003Os artefatos objetos de avalia\u00e7\u00e3o por meio dessa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o os seguintes artefatos do nosso grupo:</p> <ul> <li>O artefato do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas , at\u00e9 a vers\u00e3o 1.1, da data de 29/10/2023, autorado por Rodrigo e Pedro Henrique.</li> <li>O artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, at\u00e9 a vers\u00e3o 1.1, da data de 30/10/2023, autorado por Matheus levy </li> <li>O artefato de Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas, at\u00e9 a vers\u00e3o 1.1, da data de 29/10/2023, autorado por Matheus levy</li> <li>O artefato de Planejamento dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, at\u00e9 a vers\u00e3o 1.1, da data de 29/10/2023, autorado por Matheus levy </li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>\u2003\u2003A princ\u00edpio o cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa an\u00e1lise ser\u00e1 exibido abaixo na tabela 1:</p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma para verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> Data Artefato analisado Respons\u00e1vel 03/12/2023 Relato-Analise-Tarefas.md Pedro Henrique e Rodrigo Fonseca 03/12/2023 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Rodrigo Fonseca e Mateus Levy 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Rodrigo Fonseca e Mateus Levy <p></p> <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Planejamento/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo ficar\u00e1 definido os checklists que levantam quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e de conte\u00fado feito para verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo grupo 07, o primeiro checklist abordar\u00e1 as quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o, por isso est\u00e3o presentes antes de todos os outros checklists de conte\u00fado. Ap\u00f3s isso ser\u00e1 definido separadamente um checklist para cada artefato a ser verificado, passando por pontos do conte\u00fado que se espera em cada um deles.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Planejamento/#checklist-de-padronizacao","title":"Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 2, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para a padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? <p></p> <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Planejamento/#checklist-do-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Checklist do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 3, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para o artefato de Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas.</p> <p><p> Tabela 3: Checklist do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 O artefato apresenta o objetivo e escopo da Avalia\u00e7\u00e3o? 8 E esse objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 bem desenvolvido? 9 O planejamento estabelece o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 10 No planejamento, s\u00e3o indicados o porque \u00e9 escolhidos o total de participantes que foram selecionados? 11 O planejamento apresenta o perfil do usu\u00e1rio? 12 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de tarefas? 13 O planejamento apresenta a interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados? 14 O planejamento aborda como ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios? 15 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? <p></p> <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Planejamento/#checklist-do-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Checklist do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 4, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para o artefato do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p> <p><p> Tabela 4: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 O planejamento segue algum framework para a execu\u00e7\u00e3o da atividade? 8 \u00c9 apresentado o framework DECIDE como base para a execu\u00e7\u00e3o ? 9 O planejamento descreve os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? 10 O planejamento apresenta um roteiro de perguntas a serem feitas pelo avaliador durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o? 12 O planejamento descreve o(s) objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? 13 O planejamento descreve os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? 14 As quest\u00f5es \u00e9ticas s\u00e3o mostradas no documento, onde ser\u00e3o empregadas nas entrevistas? 15 No planejamento, dentro dos aspectos \u00e9ticos est\u00e1 presente o termo de consentimento? 16 O planejamento descreve as quest\u00f5es pr\u00e1ticas dessa avalia\u00e7\u00e3o? Como por exemplo: O porqu\u00ea de quantas pessoas a serem entrevistadas, recrutamento de usu\u00e1rios, se vai ser remota ou n\u00e3o, equipamentos, custos <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Planejamento/#checklist-do-planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Checklist do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 5, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para o artefato do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas.</p> <p><p> Tabela 5: Checklist do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 O planejamento segue o Framework DECIDE? 8 O planejamento descreve o(s) objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? 9 O planejamento descreve os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? 10 O planejamento descreve as quest\u00f5es pr\u00e1ticas dessa avalia\u00e7\u00e3o? Como por exemplo: O porqu\u00ea de quantas pessoas a serem entrevistadas, recrutamento de usu\u00e1rios, se vai ser remota ou n\u00e3o, equipamentos, custos, recursos. 12 O planejamento apresenta um teste piloto? 13 O teste piloto foi bem desenvolvido? 14 Existe um roteiro de perguntas a serem respondidas? 15 As quest\u00f5es \u00e9ticas s\u00e3o mostradas no documento, onde ser\u00e3o empregadas nas entrevistas? 16 O planejamento define os prazos para serem realizadas as avalia\u00e7\u00f5es com os usu\u00e1rios? <p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023 </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Planejamento/#checklist-do-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Checklist do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 6, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para o artefato do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</p> <p><p> Tabela 6: Checklist do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</p> </p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 O planejamento define m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 8 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? 9 O planejamento aborda como ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? 11 O planejamento apresenta como ser\u00e3o abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? 12 O planejamento apresenta os participantes selecionados? 13 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? 14 O planejamento define objetivo da avalia\u00e7\u00e3o? <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>De Melo, Arthur. Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1. Reposit\u00f3rio do grupo Bilheteria digital da disciplina de intera\u00e7\u00e3o humano computador da universidade de bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa1/planejamento\\</p> <p>ESTEVES, Lu\u00edza. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5. Reposit\u00f3rio do Grupo Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Bras\u00edlia da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/verifica%C3%A7%C3%A3o_dos_artefatos/etapa_5/planejamento/. Acesso em: 30 maio 2023.</p> <p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula023 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o. 2023. Apresenta\u00e7\u00e3o de Power Point. 52 slides. color. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/resource/view.php?id=1109167. Acesso em: 11 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/12/2023 Adiciona planejamento, iniciando checklists Rodrigo Leandro"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Relato-Analise-Tarefas/","title":"Planejamento dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Relato-Analise-Tarefas/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Relato-Analise-Tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas produzido pelo grupo 06, que tem seu projeto voltado para o site Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Relato-Analise-Tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Nesta verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o empregadas as perguntas feitas no documento de planejamento desta etapa, sendo que seis delas est\u00e3o relacionadas \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o, enquanto as demais se referem \u00e0s expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado deste artefato. Na Tabela 1 abaixo, as perguntas ser\u00e3o recapituladas com base na verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 O artefato apresenta o objetivo e escopo da Avalia\u00e7\u00e3o? 8 E esse objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 bem desenvolvido? 9 O planejamento estabelece o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 10 O planejamento estabelece o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 11 No planejamento, s\u00e3o indicados o porque \u00e9 escolhidos o total de participantes que foram selecionados? 12 O planejamento apresenta o perfil do usu\u00e1rio? 13 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de tarefas? 14 O planejamento apresenta a interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados? 15 O planejamento aborda como ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios? 16 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Relato-Analise-Tarefas/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchido</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? N\u00e3o 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 7 O artefato apresenta o objetivo e escopo da Avalia\u00e7\u00e3o? Sim 8 E esse objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 bem desenvolvido? Sim 9 O planejamento estabelece o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? Sim 10 No planejamento, s\u00e3o indicados o porque \u00e9 escolhidos o total de participantes que foram selecionados? N\u00e3o 11 O planejamento apresenta o perfil do usu\u00e1rio? Sim 12 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de tarefas? N\u00e3o 13 O planejamento apresenta a interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados? Sim 14 O planejamento aborda como ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios? N\u00e3o 15 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Relato-Analise-Tarefas/#video-da-verificacao","title":"V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Video 1 - Avalia\u00e7\u00e3o</p> <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023</p> </p> <p><p> Tabela 3:  Cronograma da verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Rodrigo Fonseca Jefersson 04/12/2023 19: at\u00e9 19:30 <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Relato-Analise-Tarefas/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Relato-Analise-Tarefas/#numero-3-o-artefato-possui-bibliografia-ou-referencia-bibliografica-chamando-do-texto-para-as-referencias-aonde-a-referencia-e-utilizada","title":"N\u00famero 3 - O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)?","text":"<p>\u2003\u2003 Refer\u00eancia usada de forma errada e n\u00e3o chama no texto. </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Relato-Analise-Tarefas/#numero-8-e-esse-objetivo-e-escopo-da-avaliacao-e-bem-desenvolvido","title":"N\u00famero 8 - E esse objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 bem desenvolvido?","text":"<p>\u2003\u2003O artefato possui falta de detalhamento:</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Relato-Analise-Tarefas/#numero-10-no-planejamento-sao-indicados-o-porque-e-escolhidos-o-total-de-participantes-que-foram-selecionados","title":"N\u00famero 10 - No planejamento, s\u00e3o indicados o porque \u00e9 escolhidos o total de participantes que foram selecionados?","text":"<p>\u2003\u2003 N\u00e3o apresenta o por que que foram escolhidos tantos participantes para serem avaliados.  </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Relato-Analise-Tarefas/#numero-12-o-artefato-menciona-a-apresentacao-do-ambiente-onde-ocorreram-as-avaliacoes-da-analise-de-tarefas","title":"N\u00famero 12 - O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de tarefas?","text":"<p>\u2003\u2003 n\u00e3o possui men\u00e7\u00e3o ao ambiente onde ocorreram as avalia\u00e7\u00f5es  </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Relato-Analise-Tarefas/#numero-14-o-planejamento-apresenta-uma-secao-para-o-feedback-dos-usuarios","title":"Numero 14 - O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios?","text":"<p>\u2003\u2003 n\u00e3o apresenta uma se\u00e7\u00e3o que detalho como vai ser feita o feedback dos usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Relato-Analise-Tarefas/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>No item n\u00famero 3, Colocar as refer\u00eancias como bibliografia.</p> </li> <li> <p>No item n\u00famero 8, Fazer o mais detalhados os objetivos.</p> </li> <li> <p>No item n\u00famero 10, Colocar o porque escolheu aquele tanto de pessoas.</p> </li> <li> <p>No item n\u00famero 12, Representar o ambiente que vai ser utilizados.</p> </li> <li> <p>No item n\u00famero 14, Detalhar o como ser\u00e1 feita o feedback dos usu\u00e1rios.</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/Relato-Analise-Tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 04/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Rodrigo Matheus"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/plan_relato_story/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato de Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%204N/plan_relato_story/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard produzido pelo grupo 06, que tem seu projeto voltado para o site Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/plan_relato_story/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 O planejamento define m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 8 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? 9 O planejamento aborda como ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? 11 O planejamento apresenta como ser\u00e3o abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? 12 O planejamento apresenta os participantes selecionados? 13 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? 14 O planejamento define objetivo da avalia\u00e7\u00e3o? <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/plan_relato_story/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchido</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim 7 O planejamento define m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? sim 8 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? sim 9 O planejamento aborda como ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? n\u00e3o 11 O planejamento apresenta como ser\u00e3o abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? sim 12 O planejamento apresenta os participantes selecionados? n\u00e3o Est\u00e1 incompleta 13 O planejamento apresenta o perfil de usu\u00e1rios? sim 14 O planejamento define objetivo da avalia\u00e7\u00e3o? sim <p></p> <p> <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/plan_relato_story/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o diz como ser\u00e1 conduzida a an\u00e1lise.</p> <p>\u2003\u2003Colocar todos os participantes na tabela de planejamento das entrevistas.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/plan_relato_story/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>Acrescentar uma explica\u00e7\u00e3o sobre como ser\u00e1 conduzida a avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Completar o cronograma de entrevistas.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%204N/plan_relato_story/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 04/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Leandro Tiago <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/planejamento/","title":"Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 5","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%205N/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa etapa do projeto ser\u00e1 feita a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 05 do nosso grupo, essa \u00e9 uma etapa muito importante uma vez que por meio dela ser\u00e1 poss\u00edvel aprender a realizar uma verifica\u00e7\u00e3o e al\u00e9m disso conseguir nos avaliar e posteriormente corrigir nossas entregas. Para tanto esse documento tem como objetivo apresentar o planejamento de como ser\u00e1 feito essa verifica\u00e7\u00e3o, passando pelas etapas de metologia utilizada, os participantes da an\u00e1lise, os artefatos alvo da verifica\u00e7\u00e3o, o cronograma e por fim os checklists que ser\u00e3o utilizados para cada artefato.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para esta verifica\u00e7\u00e3o, foi escolhido o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um tipo espec\u00edfico de revis\u00e3o desenvolvido por Fagan (1976). Inicialmente concebido para an\u00e1lise de c\u00f3digo, esse m\u00e9todo pode ser aplicado a outros artefatos. Na revis\u00e3o, examinadores analisam produtos ou processos para garantir que estejam corretos, utilizando listas de verifica\u00e7\u00e3o para certificar-se de que tudo est\u00e1 de acordo com os padr\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>\u2003\u2003Os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o desta etapa foram Oscar de Brito e Leandro de Almeida , encarregados de realizar o planejamento, a inspe\u00e7\u00e3o, o relato dos resultados.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/planejamento/#artefatos-que-serao-verificados","title":"Artefatos que ser\u00e3o verificados","text":"<p>\u2003\u2003Os artefatos objetos de avalia\u00e7\u00e3o por meio dessa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o os seguintes artefatos do nosso grupo:</p> <ul> <li>O artefato de relato dos resultados do storyboard, at\u00e9 a vers\u00e3o 1.7 , da data de 08/11/2023, autorado por Mateus Levy.</li> <li>O artefato de relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas, at\u00e9 a vers\u00e3o 1.7 , da data de 08/11/2023, autorado por Mateus Levy.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>\u2003\u2003A princ\u00edpio o cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa an\u00e1lise ser\u00e1 exibido abaixo na tabela 1:</p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma para verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> Data Artefato analisado Respons\u00e1vel 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do relato dos resultados do storyboard Oscar de Brito e Leandro de Almeida 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas Oscar de Brito e Leandro de Almeida <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/planejamento/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo ficar\u00e1 definido os checklists que levantam quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e de conte\u00fado feito para verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo nosso grupo, o primeiro checklist abordar\u00e1 as quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o, por isso est\u00e3o presentes antes de todos os outros checklists de conte\u00fado. Ap\u00f3s isso ser\u00e1 definido separadamente um checklist para cada artefato a ser verificado, passando por pontos do conte\u00fado que se espera em cada um deles.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/planejamento/#checklist-de-padronizacao","title":"Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 2, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para a padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/planejamento/#checklist-do-relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Checklist do relato dos resultados do storyboard","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 3, est\u00e3o apresentados crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard.</p> <p><p> Tabela 3: Checklist do relato dos resultados do storyboard</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? 8 Apresenta as sugest\u00f5es de melhorias? 9 Apresenta feedback dos usu\u00e1rios? 10 O artefato descreve quantas pessoas participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e o motivo desse n\u00famero? 11 O artefato possui as ferramentas utilizadas, custo e m\u00e3o de obra necess\u00e1ria para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 12 Apresenta os principais problemas e dificuldades encontrados? 13 Todos os relatos dos resultados possuem a grava\u00e7\u00e3o da entrevista? 14 Todos os relatos dos resultados demonstram o cronograma no qual a entrevista foi executada? 15 O relato apresenta o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/planejamento/#checklist-do-relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Checklist do relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 4, est\u00e3o apresentados crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas.</p> <p><p> Tabela 4: Checklist do relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? 8 O artefato apresenta o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 9 Todos os relatos dos resultados Possuem sugest\u00f5es de melhorias? 10 Todos os relatos dos resultados apresentam os problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o? 11 Todos os relatos dos resultados demonstram o cronograma no qual a entrevista foi executada? 12 Todos os relatos dos resultados apresentam os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? 13 Todos os relatos dos resultados possuem a grava\u00e7\u00e3o da entrevista? <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ESTEVES, Lu\u00edza. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5. Reposit\u00f3rio do Grupo Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Bras\u00edlia da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/verifica%C3%A7%C3%A3o_dos_artefatos/etapa_5/planejamento/. Acesso em: 30 maio 2023.</p> <p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula023 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o. 2023. Apresenta\u00e7\u00e3o de Power Point. 52 slides. color. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/resource/view.php?id=1109167. Acesso em: 11 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 12/11/2023 Adiciona planejamento da verifica\u00e7\u00e3o etapa 05 Oscar e Pedro Leandro"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/relato-story/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato de Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%205N/relato-story/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard produzido pelo grupo 06, que tem seu projeto voltado para o site Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/relato-story/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? 8 Apresenta as sugest\u00f5es de melhorias? 9 Apresenta feedback dos usu\u00e1rios? 10 O artefato descreve quantas pessoas participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e o motivo desse n\u00famero? 11 O artefato possui as ferramentas utilizadas, custo e m\u00e3o de obra necess\u00e1ria para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 12 Apresenta os principais problemas e dificuldades encontrados? 13 Todos os relatos dos resultados possuem a grava\u00e7\u00e3o da entrevista? 14 Todos os relatos dos resultados demonstram o cronograma no qual a entrevista foi executada? 15 O relato apresenta o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/relato-story/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchido</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? N\u00e3o 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 7 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? Sim 8 Apresenta as sugest\u00f5es de melhorias? Sim 9 Apresenta feedback dos usu\u00e1rios? Sim 10 O artefato descreve quantas pessoas participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e o motivo desse n\u00famero? N\u00e3o 11 O artefato possui as ferramentas utilizadas, custo e m\u00e3o de obra necess\u00e1ria para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 12 Apresenta os principais problemas e dificuldades encontrados? Sim 13 Todos os relatos dos resultados possuem a grava\u00e7\u00e3o da entrevista? Sim 14 Todos os relatos dos resultados demonstram o cronograma no qual a entrevista foi executada? Sim 15 O relato apresenta o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/relato-story/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003O artefato n\u00e3o possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica.</p> <p>\u2003\u2003N\u00e3o foi dito quantas pessoas participaram da avalia\u00e7\u00e3o e o motivo desse n\u00famero de pessoas ter sido escolhido.</p> <p>\u2003\u2003N\u00e3o menciona os recursos que foram utilizados para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/relato-story/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>Acrescentar bibliografia ou refer\u00eancia.</li> <li>Informar o n\u00famero de pessoas que participaram da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Mencionar recursos que foram utilizados para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/relato-story/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Leandro Oscar <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/relato-tarefa/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato de Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%205N/relato-tarefa/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de relato dos resultados da an\u00e1lise de taerfas produzido pelo grupo 06, que tem seu projeto voltado para o site Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/relato-tarefa/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? 8 O artefato apresenta o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 9 Todos os relatos dos resultados Possuem sugest\u00f5es de melhorias? 10 Todos os relatos dos resultados apresentam os problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o? 11 Todos os relatos dos resultados demonstram o cronograma no qual a entrevista foi executada? 12 Todos os relatos dos resultados apresentam os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? 13 Todos os relatos dos resultados possuem a grava\u00e7\u00e3o da entrevista? <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/relato-tarefa/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchido</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 7 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? Sim 8 O artefato apresenta o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? Sim 9 Todos os relatos dos resultados Possuem sugest\u00f5es de melhorias? N\u00e3o 10 Todos os relatos dos resultados apresentam os problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 11 Todos os relatos dos resultados demonstram o cronograma no qual a entrevista foi executada? Sim 12 Todos os relatos dos resultados apresentam os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 13 Todos os relatos dos resultados possuem a grava\u00e7\u00e3o da entrevista? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Leandro de Almeida, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/relato-tarefa/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003Os relatos n\u00e3o possuem sugest\u00f5es de melhorias.</p> <p>\u2003\u2003Os relatos n\u00e3o possuem os problemas encontrados.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/relato-tarefa/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>Acrescentar sugest\u00f5es de melhorias nos relatos.</li> <li>Acescentar os problemas encontrados nos relatos.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%205N/relato-tarefa/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Leandro Oscar <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/planejamento/","title":"Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 7 do grupo 07","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%207N/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa etapa do projeto ser\u00e1 feita a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 05 do nosso grupo, essa \u00e9 uma etapa muito importante uma vez que por meio dela ser\u00e1 poss\u00edvel aprender a realizar uma verifica\u00e7\u00e3o e al\u00e9m disso conseguir nos avaliar e posteriormente corrigir nossas entregas. Para tanto esse documento tem como objetivo apresentar o planejamento de como ser\u00e1 feito essa verifica\u00e7\u00e3o, passando pelas etapas de metologia utilizada, os participantes da an\u00e1lise, os artefatos alvo da verifica\u00e7\u00e3o, o cronograma e por fim os checklists que ser\u00e3o utilizados para cada artefato.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para esta verifica\u00e7\u00e3o, foi escolhido o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um tipo espec\u00edfico de revis\u00e3o desenvolvido por Fagan (1976). Inicialmente concebido para an\u00e1lise de c\u00f3digo, esse m\u00e9todo pode ser aplicado a outros artefatos. Na revis\u00e3o, examinadores analisam produtos ou processos para garantir que estejam corretos, utilizando listas de verifica\u00e7\u00e3o para certificar-se de que tudo est\u00e1 de acordo com os padr\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>\u2003\u2003Os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o desta etapa foram Pedro Henrique, Mateus Levy e Rodrigo Fonseca, encarregados de realizar o planejamento, a inspe\u00e7\u00e3o, o relato dos resultados e a corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/planejamento/#artefatos-que-serao-verificados","title":"Artefatos que ser\u00e3o verificados","text":"<p>\u2003\u2003Os artefatos objetos de avalia\u00e7\u00e3o por meio dessa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o os seguintes artefatos do nosso grupo:</p> <ul> <li>O artefato de relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel, at\u00e9 a vers\u00e3o 8.1 , da data de 22/11/2023, autorado por Mateus Levy.</li> <li>O artefato de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, at\u00e9 a vers\u00e3o 1.0, da data de 22/11/2023, autorado por Jefferson Sena e Tiago Albuquerque.</li> <li>O artefato de planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade at\u00e9 a vers\u00e3o 1.0, da data de 21/11/2023, autorado por Pedro Henrique e Rodrigo Fonseca.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>\u2003\u2003A princ\u00edpio o cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa an\u00e1lise ser\u00e1 exibido abaixo na tabela 1:</p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma para verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> Data Artefato analisado Respons\u00e1vel 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel Pedro Henrique e Rodrigo Fonseca 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Pedro Henrique e Mateus Levy 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Jefferson Sena e Mateus Levy <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/planejamento/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo ficar\u00e1 definido os checklists que levantam quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e de conte\u00fado feito para verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo nosso grupo, o primeiro checklist abordar\u00e1 as quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o, por isso est\u00e3o presentes antes de todos os outros checklists de conte\u00fado. Ap\u00f3s isso ser\u00e1 definido separadamente um checklist para cada artefato a ser verificado, passando por pontos do conte\u00fado que se espera em cada um deles.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/planejamento/#checklist-de-padronizacao","title":"Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 2, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para a padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/planejamento/#checklist-do-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel","title":"Checklist do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 3, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para o artefato de relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel.</p> <p><p> Tabela 3: Checklist do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 S\u00e3o endere\u00e7adas as quest\u00f5es que motivaram a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o ? 8 Foi definido os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, esses est\u00e3o de acordo com o planejamento feito anteriormente? 9 \u00c9 apresentada a metodologia utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 10 S\u00e3o citadas as ferramentas utilizadas na avalia\u00e7\u00e3o ? 11 S\u00e3o apresentadas as caracter\u00edsticas do ambiente no qual o usu\u00e1rio realizou a intera\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo de papel? 12 \u00c9 apresentado o perfil dos participantes e esses s\u00e3o relacionados ao perfil de usu\u00e1rio definido no projeto? 13 \u00c9 apresentado os avaliadores que participaram da entrevista de avalia\u00e7\u00e3o? 14 \u00c9 justificada a quantidade de usu\u00e1rios selecionados para a avalia\u00e7\u00e3o embasando-se em alguma bibliografia da disciplina? 15 \u00c9 apresentado um sum\u00e1rio dos dados coletados, com as respostas para as perguntas realizadas durante a entrevista e disponibilizado a grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 16 \u00c9 realizada a interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados coletados com a avalia\u00e7\u00e3o? 17 Na an\u00e1lise dos dados os avaliadores buscam identificar padr\u00f5es e recorr\u00eancias nos resultados com base no m\u00e9todo selecionado? 18 \u00c9 definida uma lista dos problemas encontrados com a avalia\u00e7\u00e3o? 19 O relato dos resultados fala sobre a necessidade ou n\u00e3o de realizar um reprojeto do sistema com base nos dados coletados? <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/planejamento/#checklist-do-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Checklist do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 4, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para o artefato do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p> <p><p> Tabela 4: Checklist do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 \u00c9 utilizado o framework DECIDE para realizar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? 8 O documento apresenta os principais objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? 9 \u00c9 explicado a import\u00e2ncia dentro do contexto do projeto dos objetivos definidos ? 10 S\u00e3o definidas as perguntas que devem ser respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o visando cada objetivo citado? 11 Cada objetivo definido possui suas pr\u00f3prias perguntas que devem ser respondidas? 12 As perguntas levam em conta o perfil de usu\u00e1rio definido no projeto e suas atividades? 13 \u00c9 definida a metodologia a ser utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o ? 14 \u00c9 justificada a escolha da metodologia levando em conta o prazo, o or\u00e7amento, os equipamentos dispon\u00edveis e o grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores ? 15 S\u00e3o apresentados os participantes da avalia\u00e7\u00e3o? 16 \u00c9 justificada a escolha da quantidade de usu\u00e1rios para realizar a entrevista? 17 Est\u00e1 relacionado a escolha dos usu\u00e1rios ao perfil de usu\u00e1rio do projeto? 18 Nos aspectos pr\u00e1ticos \u00e9 realizado um planejamento preliminar para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? contendo local, entrevistador(es) e entrevistado? 19 Nos aspectos pr\u00e1ticos s\u00e3o identificadas as ferramentas a serem utilizadas para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 20 Os aspectos pr\u00e1ticos levam em conta o prazo dispon\u00edvel para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 21 Os aspectos pr\u00e1ticos levam em conta a m\u00e3o de obra necess\u00e1ria para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o? 22 \u00c9 apresentado um roteiro preliminar de perguntas a serem feitas durante a avalia\u00e7\u00e3o? 23 Essas perguntas est\u00e3o definidas de maneira a guiar os entrevistadores e facilitar a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise dos resultados? 24 S\u00e3o identificadas as quest\u00f5es \u00e9ticas da avalia\u00e7\u00e3o ? 25 As quest\u00f5es \u00e9ticas retomam os aspectos \u00e9ticos definidos no projeto garantindo a integridade dos entrevistados? 26 O documento identifica como deve ser a interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados? 27 Na interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \u00e9 abordado o contexto e o grau de confiabilidade dos dados coletados? 28 Existe uma se\u00e7\u00e3o com a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto? 29 \u00c9 apresentada a grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? 30 O teste piloto avalia de fato se o planejamento \u00e9 efetivo para levantar dados? 31 O teste piloto apresenta as principais ferramentas e o ambiente em que devem ser realizadas as entrevistas? <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/planejamento/#checklist-do-planejamento-do-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Checklist do planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 5, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para o artefato do planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p> <p><p> Tabela 5: Checklist do do planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 \u00c9 identificada a metodologia a ser utilizada para o relato dos resultados? 8 S\u00e3o retomados os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade? 9 \u00c9 evidenciada a necessidade de, no relato dos resultados, responder \u00e0s perguntas definidas para verificar a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos ? 10 \u00c9 evidenciado a necessidade de apresentar o m\u00e9todo a ser utilizado na avalia\u00e7\u00e3o, ressaltando as ferramentas e aspectos do ambiente como definido no teste piloto? 11 \u00c9 apresentado um cronograma preliminar para a realiza\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es, contendo data, local e participantes? 12 \u00c9 apresentada uma se\u00e7\u00e3o onde deve ser definido como os entrevistados se relacionam com o perfil de usu\u00e1rio definido no projeto? 13 \u00c9 apresentada a necessidade de explicar a motiva\u00e7\u00e3o da quantidade escolhida de participantes? 14 \u00c9 definida uma se\u00e7\u00e3o para apresentar o sum\u00e1rio dos dados coletados, e nessa se\u00e7\u00e3o fica definida a necessidade de apresentar os v\u00eddeos e as respostas para as perguntas definidas no planejamento? 15 \u00c9 apresentada uma se\u00e7\u00e3o para analisar e interpretar os dados coletados? 16 \u00c9 evidenciada a necessidade de identificar padr\u00f5es e quest\u00f5es na an\u00e1lise dos dados e relacionar isso com os objetivos do projeto? 17 \u00c9 definida uma se\u00e7\u00e3o para relatar os problemas encontrados pelos usu\u00e1rios durante a avalia\u00e7\u00e3o? 18 \u00c9 apresentada uma se\u00e7\u00e3o para definir os feedbacks dos usu\u00e1rios coletados durante a entrevista? 19 Em caso de um resultado indesejado \u00e9 identificada a realiza\u00e7\u00e3o de um reprojeto? 20 O planejamento de reprojeto do sistema apresenta um cronograma preliminar, identificando os participantes e a data para sua realiza\u00e7\u00e3o ? <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>De Melo, Arthur. Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1. Reposit\u00f3rio do grupo Bilheteria digital da disciplina de intera\u00e7\u00e3o humano computador da universidade de bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa1/planejamento/</p> <p>De Melo, Arthur. Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 7. Reposit\u00f3rio do grupo Bilheteria digital da disciplina de intera\u00e7\u00e3o humano computador da universidade de bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa7/planejamento-verificacao-etapa7-grupo/</p> <p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula023 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o. 2023. Apresenta\u00e7\u00e3o de Power Point. 52 slides. color. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/resource/view.php?id=1109167. </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/12/2023 Adicionando planejamento da verifica\u00e7\u00e3o Pedro Henrique Leandro"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-prot-alta/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-prot-alta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Neste documento, ser\u00e1 realizado a verifica\u00e7\u00e3o do artefato de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade produzido pelo grupo 06 (nosso grupo), que possui seu respectivo projeto voltado ao site da Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-prot-alta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para a verifica\u00e7\u00e3o, foram utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa. As perguntas est\u00e3o organizadas na tabela 1, tendo as 6 primeiras perguntas padronizadas com base na estrutura do documento, e as demais referindo-se ao conte\u00fado do artefato.</p> <p><p> Tabela 1: Checklist do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 \u00c9 utilizado o framework DECIDE para realizar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? 8 O documento apresenta os principais objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? 9 \u00c9 explicado a import\u00e2ncia dentro do contexto do projeto dos objetivos definidos ? 10 S\u00e3o definidas as perguntas que devem ser respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o visando cada objetivo citado? 11 Cada objetivo definido possui suas pr\u00f3prias perguntas que devem ser respondidas? 12 As perguntas levam em conta o perfil de usu\u00e1rio definido no projeto e suas atividades? 13 \u00c9 definida a metodologia a ser utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o ? 14 \u00c9 justificada a escolha da metodologia levando em conta o prazo, o or\u00e7amento, os equipamentos dispon\u00edveis e o grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores ? 15 S\u00e3o apresentados os participantes da avalia\u00e7\u00e3o? 16 \u00c9 justificada a escolha da quantidade de usu\u00e1rios para realizar a entrevista? 17 Est\u00e1 relacionado a escolha dos usu\u00e1rios ao perfil de usu\u00e1rio do projeto? 18 Nos aspectos pr\u00e1ticos \u00e9 realizado um planejamento preliminar para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? contendo local, entrevistador(es) e entrevistado? 19 Nos aspectos pr\u00e1ticos s\u00e3o identificadas as ferramentas a serem utilizadas para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 20 Os aspectos pr\u00e1ticos levam em conta o prazo dispon\u00edvel para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 21 Os aspectos pr\u00e1ticos levam em conta a m\u00e3o de obra necess\u00e1ria para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o? 22 \u00c9 apresentado um roteiro preliminar de perguntas a serem feitas durante a avalia\u00e7\u00e3o? 23 Essas perguntas est\u00e3o definidas de maneira a guiar os entrevistadores e facilitar a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise dos resultados? 24 S\u00e3o identificadas as quest\u00f5es \u00e9ticas da avalia\u00e7\u00e3o ? 25 As quest\u00f5es \u00e9ticas retomam os aspectos \u00e9ticos definidos no projeto garantindo a integridade dos entrevistados? 26 O documento identifica como deve ser a interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados? 27 Na interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \u00e9 abordado o contexto e o grau de confiabilidade dos dados coletados? 28 Existe uma se\u00e7\u00e3o com a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto? 29 \u00c9 apresentada a grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? 30 O teste piloto avalia de fato se o planejamento \u00e9 efetivo para levantar dados? 31 O teste piloto apresenta as principais ferramentas e o ambiente em que devem ser realizadas as entrevistas? <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-prot-alta/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2, ser\u00e1 realizado a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas.</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 7 \u00c9 utilizado o framework DECIDE para realizar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 8 O documento apresenta os principais objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 9 \u00c9 explicado a import\u00e2ncia dentro do contexto do projeto dos objetivos definidos ? Parcialmente 10 S\u00e3o definidas as perguntas que devem ser respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o visando cada objetivo citado? Sim 11 Cada objetivo definido possui suas pr\u00f3prias perguntas que devem ser respondidas? Sim 12 As perguntas levam em conta o perfil de usu\u00e1rio definido no projeto e suas atividades? N\u00e3o 13 \u00c9 definida a metodologia a ser utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o ? Sim 14 \u00c9 justificada a escolha da metodologia levando em conta o prazo, o or\u00e7amento, os equipamentos dispon\u00edveis e o grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores ? Sim 15 S\u00e3o apresentados os participantes da avalia\u00e7\u00e3o? Incompleto 16 \u00c9 justificada a escolha da quantidade de usu\u00e1rios para realizar a entrevista? Sim 17 Est\u00e1 relacionado a escolha dos usu\u00e1rios ao perfil de usu\u00e1rio do projeto? Sim 18 Nos aspectos pr\u00e1ticos \u00e9 realizado um planejamento preliminar para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? contendo local, entrevistador(es) e entrevistado? Incompleto 19 Nos aspectos pr\u00e1ticos s\u00e3o identificadas as ferramentas a serem utilizadas para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 20 Os aspectos pr\u00e1ticos levam em conta o prazo dispon\u00edvel para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? Incompleto 21 Os aspectos pr\u00e1ticos levam em conta a m\u00e3o de obra necess\u00e1ria para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 22 \u00c9 apresentado um roteiro preliminar de perguntas a serem feitas durante a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 23 Essas perguntas est\u00e3o definidas de maneira a guiar os entrevistadores e facilitar a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise dos resultados? Sim 24 S\u00e3o identificadas as quest\u00f5es \u00e9ticas da avalia\u00e7\u00e3o ? Sim 25 As quest\u00f5es \u00e9ticas retomam os aspectos \u00e9ticos definidos no projeto garantindo a integridade dos entrevistados? Sim 26 O documento identifica como deve ser a interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados? Sim 27 Na interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \u00e9 abordado o contexto e o grau de confiabilidade dos dados coletados? Sim 28 Existe uma se\u00e7\u00e3o com a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto? Sim 29 \u00c9 apresentada a grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? Sim 30 O teste piloto avalia de fato se o planejamento \u00e9 efetivo para levantar dados? Sim 31 O teste piloto apresenta as principais ferramentas e o ambiente em que devem ser realizadas as entrevistas? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-prot-alta/#video-da-verificacao","title":"V\u00eddeo da verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p><p> V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> </p> <p> <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p> <p><p> Tabela 3:  Cronograma da verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Pedro Henrique Rodrigo 03/12/2023 16:30-16:45 <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-prot-alta/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-prot-alta/#numero-12-as-perguntas-levam-em-conta-o-perfil-de-usuario-definido-no-projeto-e-suas-atividades","title":"N\u00famero 12 - As perguntas levam em conta o perfil de usu\u00e1rio definido no projeto e suas atividades?","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o \u00e9 dito se para a elabora\u00e7\u00e3o das perguntas foi levado em conta o perfil de usu\u00e1rio do projeto, o que \u00e9 importate uma vez que as perguntas devem ser definidas utilizando suas expectativas e conhecimentos.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-prot-alta/#numero-15-sao-apresentados-os-participantes-da-avaliacao","title":"N\u00famero 15 -  S\u00e3o apresentados os participantes da avalia\u00e7\u00e3o?","text":"<p>\u2003\u2003A tabela com os participantes planejados da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 incompleta.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-prot-alta/#numero-18-nos-aspectos-praticos-e-realizado-um-planejamento-preliminar-para-a-realizacao-da-avaliacao-contendo-local-entrevistadores-e-entrevistado","title":"N\u00famero 18 -  Nos aspectos pr\u00e1ticos \u00e9 realizado um planejamento preliminar para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? contendo local, entrevistador(es) e entrevistado?","text":"<p>\u2003\u2003Tabela de prazos de aspectos pr\u00e1ticos incompleta.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-prot-alta/#numero-19-nos-aspectos-praticos-sao-identificadas-as-ferramentas-a-serem-utilizadas-para-a-realizacao-da-avaliacao","title":"N\u00famero 19 -  Nos aspectos pr\u00e1ticos s\u00e3o identificadas as ferramentas a serem utilizadas para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o?","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o existe identifica\u00e7\u00e3o de quais as ferramentas a serem utilizadas na aba de aspectos pr\u00e1ticos.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-prot-alta/#numero-20-os-aspectos-praticos-levam-em-conta-o-prazo-disponivel-para-a-realizacao-da-avaliacao","title":"N\u00famero 20 - Os aspectos pr\u00e1ticos levam em conta o prazo dispon\u00edvel para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o?","text":"<p>\u2003\u2003Tabela de prazos de aspectos pr\u00e1ticos incompleta.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-prot-alta/#numero-21-os-aspectos-praticos-levam-em-conta-a-mao-de-obra-necessaria-para-conduzir-a-avaliacao","title":"N\u00famero 21 - Os aspectos pr\u00e1ticos levam em conta a m\u00e3o de obra necess\u00e1ria para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o?","text":"<p>\u2003\u2003Na parte de aspectos pr\u00e1ticos n\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o sobre a m\u00e3o de obra necess\u00e1ria para a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-prot-alta/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>No item n\u00famero 12 indicar que a elabora\u00e7\u00e3o das perguntas levou em conta as defini\u00e7\u00f5es explicitadas no perfil de usu\u00e1rio definido para o projeto.</li> <li>No item n\u00famero 15, 18 e 20 preencher completamente as tabelas propostas e incluir todos os membros do grupo.</li> <li>No item n\u00famero 19 indicar dentro de aspectos pr\u00e1ticos quais seriam as ferramentas necess\u00e1rias para conduzir essa avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>No item n\u00famero 21 indicar dentro de aspectos pr\u00e1ticos qual seria a m\u00e3o de obra necess\u00e1ria para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-prot-alta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 04/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Pedro Tiago"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-relato-prot-alta/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-relato-prot-alta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Neste documento, ser\u00e1 realizado a verifica\u00e7\u00e3o do artefato de de planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade produzido pelo grupo 06 (nosso grupo), que possui seu respectivo projeto voltado ao site da Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-relato-prot-alta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para a verifica\u00e7\u00e3o, foram utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa. As perguntas est\u00e3o organizadas na tabela 1, tendo as 6 primeiras perguntas padronizadas com base na estrutura do documento, e as demais referindo-se ao conte\u00fado do artefato.</p> <p><p> Tabela 1: Checklist do planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 \u00c9 identificada a metodologia a ser utilizada para o relato dos resultados? 8 S\u00e3o retomados os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade? 9 \u00c9 evidenciada a necessidade de, no relato dos resultados, responder \u00e0s perguntas definidas para verificar a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos ? 10 \u00c9 evidenciado a necessidade de apresentar o m\u00e9todo a ser utilizado na avalia\u00e7\u00e3o, ressaltando as ferramentas e aspectos do ambiente como definido no teste piloto? 11 \u00c9 apresentado um cronograma preliminar para a realiza\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es, contendo data, local e participantes? 12 \u00c9 apresentada uma se\u00e7\u00e3o onde deve ser definido como os entrevistados se relacionam com o perfil de usu\u00e1rio definido no projeto? 13 \u00c9 apresentada a necessidade de explicar a motiva\u00e7\u00e3o da quantidade escolhida de participantes? 14 \u00c9 definida uma se\u00e7\u00e3o para apresentar o sum\u00e1rio dos dados coletados, e nessa se\u00e7\u00e3o fica definida a necessidade de apresentar os v\u00eddeos e as respostas para as perguntas definidas no planejamento? 15 \u00c9 apresentada uma se\u00e7\u00e3o para analisar e interpretar os dados coletados? 16 \u00c9 evidenciada a necessidade de identificar padr\u00f5es e quest\u00f5es na an\u00e1lise dos dados e relacionar isso com os objetivos do projeto? 17 \u00c9 definida uma se\u00e7\u00e3o para relatar os problemas encontrados pelos usu\u00e1rios durante a avalia\u00e7\u00e3o? 18 \u00c9 apresentada uma se\u00e7\u00e3o para definir os feedbacks dos usu\u00e1rios coletados durante a entrevista? 19 Em caso de um resultado indesejado \u00e9 identificada a realiza\u00e7\u00e3o de um reprojeto? 20 O planejamento de reprojeto do sistema apresenta um cronograma preliminar, identificando os participantes e a data para sua realiza\u00e7\u00e3o ? <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-relato-prot-alta/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2, ser\u00e1 realizado a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas.</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o 7 \u00c9 identificada a metodologia a ser utilizada para o relato dos resultados? Sim 8 S\u00e3o retomados os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade? Sim 9 \u00c9 evidenciada a necessidade de, no relato dos resultados, responder \u00e0s perguntas definidas para verificar a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos ? Sim 10 \u00c9 evidenciado a necessidade de apresentar o m\u00e9todo a ser utilizado na avalia\u00e7\u00e3o, ressaltando as ferramentas e aspectos do ambiente como definido no teste piloto? Sim 11 \u00c9 apresentado um cronograma preliminar para a realiza\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es, contendo data, local e participantes? N\u00e3o 12 \u00c9 apresentada uma se\u00e7\u00e3o onde deve ser definido como os entrevistados se relacionam com o perfil de usu\u00e1rio definido no projeto? Sim 13 \u00c9 apresentada a necessidade de explicar a motiva\u00e7\u00e3o da quantidade escolhida de participantes? N\u00e3o 14 \u00c9 definida uma se\u00e7\u00e3o para apresentar o sum\u00e1rio dos dados coletados, e nessa se\u00e7\u00e3o fica definida a necessidade de apresentar os v\u00eddeos e as respostas para as perguntas definidas no planejamento? Sim 15 \u00c9 apresentada uma se\u00e7\u00e3o para analisar e interpretar os dados coletados? Sim 16 \u00c9 evidenciada a necessidade de identificar padr\u00f5es e quest\u00f5es na an\u00e1lise dos dados e relacionar isso com os objetivos do projeto? Sim 17 \u00c9 definida uma se\u00e7\u00e3o para relatar os problemas encontrados pelos usu\u00e1rios durante a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 18 \u00c9 apresentada uma se\u00e7\u00e3o para definir os feedbacks dos usu\u00e1rios coletados durante a entrevista? Sim 19 Em caso de um resultado indesejado \u00e9 identificada a realiza\u00e7\u00e3o de um reprojeto? Sim 20 O planejamento de reprojeto do sistema apresenta um cronograma preliminar, identificando os participantes e a data para sua realiza\u00e7\u00e3o ? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-relato-prot-alta/#video-da-verificacao","title":"V\u00eddeo da verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p><p> V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> </p> <p> <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p> <p><p> Tabela 3:  Tabela 3:  Cronograma da verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Jefferson Mateus 04/12/2023 17:30-17:40 <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-relato-prot-alta/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-relato-prot-alta/#numero-06-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes","title":"Num\u00e9ro 06 - Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes?","text":"<p>\u2003\u2003Tabela 2 n\u00e3o possui chamada no texto.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-relato-prot-alta/#numero-11-e-apresentado-um-cronograma-preliminar-para-a-realizacao-das-avaliacoes-contendo-data-local-e-participantes","title":"N\u00famero 11 - \u00c9 apresentado um cronograma preliminar para a realiza\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es, contendo data, local e participantes?","text":"<p>\u2003\u2003Tabela de cronograma n\u00e3o est\u00e1 completamente preenchida.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-relato-prot-alta/#numero-13-e-apresentada-a-necessidade-de-explicar-a-motivacao-da-quantidade-escolhida-de-participantes","title":"N\u00famero 13 -  \u00c9 apresentada a necessidade de explicar a motiva\u00e7\u00e3o da quantidade escolhida de participantes?","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o \u00e9 apresentada a motiva\u00e7\u00e3o da escolha da quantidade de participantes.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-relato-prot-alta/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>No item n\u00famero 06, incluir uma chamada para a tabela 2 no texto.</li> <li>No item n\u00famero 11 preencher completamente a tabela de cronograma.</li> <li>No item n\u00famero 13 incluir a motiva\u00e7\u00e3o da escolha da quantidade de participantes, embasando-se na bibliografia da disciplina.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-planej-relato-prot-alta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 04/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Pedro Tiago"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-relato-prototipo-papel/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-relato-prototipo-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Neste documento, ser\u00e1 realizado a verifica\u00e7\u00e3o do artefato de relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel produzido pelo grupo 06 (nosso grupo), que possui seu respectivo projeto voltado ao site da Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-relato-prototipo-papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para a verifica\u00e7\u00e3o, foram utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa. As perguntas est\u00e3o organizadas na tabela 1, tendo as 6 primeiras perguntas padronizadas com base na estrutura do documento, e as demais referindo-se ao conte\u00fado do artefato.</p> <p><p> Tabela 1: Checklist do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 S\u00e3o endere\u00e7adas as quest\u00f5es que motivaram a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o ? 8 Foi definido os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, esses est\u00e3o de acordo com o planejamento feito anteriormente? 9 \u00c9 apresentada a metodologia utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 10 S\u00e3o citadas as ferramentas utilizadas na avalia\u00e7\u00e3o ? 11 S\u00e3o apresentadas as caracter\u00edsticas do ambiente no qual o usu\u00e1rio realizou a intera\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo de papel? 12 \u00c9 apresentado o perfil dos participantes e esses s\u00e3o relacionados ao perfil de usu\u00e1rio definido no projeto? 13 \u00c9 apresentado os avaliadores que participaram da entrevista de avalia\u00e7\u00e3o? 14 \u00c9 justificada a quantidade de usu\u00e1rios selecionados para a avalia\u00e7\u00e3o embasando-se em alguma bibliografia da disciplina? 15 \u00c9 apresentado um sum\u00e1rio dos dados coletados, com as respostas para as perguntas realizadas durante a entrevista e disponibilizado a grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 16 \u00c9 realizada a interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados coletados com a avalia\u00e7\u00e3o? 17 Na an\u00e1lise dos dados os avaliadores buscam identificar padr\u00f5es e recorr\u00eancias nos resultados com base no m\u00e9todo selecionado? 18 \u00c9 definida uma lista dos problemas encontrados com a avalia\u00e7\u00e3o? 19 O relato dos resultados fala sobre a necessidade ou n\u00e3o de realizar um reprojeto do sistema com base nos dados coletados? <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-relato-prototipo-papel/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2, ser\u00e1 realizado a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas.</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 7 S\u00e3o endere\u00e7adas as quest\u00f5es que motivaram a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o ? Sim 8 Foi definido os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, esses est\u00e3o de acordo com o planejamento feito anteriormente? Sim 9 \u00c9 apresentada a metodologia utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 10 S\u00e3o citadas as ferramentas utilizadas na avalia\u00e7\u00e3o ? Sim 11 S\u00e3o apresentadas as caracter\u00edsticas do ambiente no qual o usu\u00e1rio realizou a intera\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo de papel? Sim 12 \u00c9 apresentado o perfil dos participantes e esses s\u00e3o relacionados ao perfil de usu\u00e1rio definido no projeto? Sim 13 \u00c9 apresentado os avaliadores que participaram da entrevista de avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 14 \u00c9 justificada a quantidade de usu\u00e1rios selecionados para a avalia\u00e7\u00e3o embasando-se em alguma bibliografia da disciplina? N\u00e3o 15 \u00c9 apresentado um sum\u00e1rio dos dados coletados, com as respostas para as perguntas realizadas durante a entrevista e disponibilizado a grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 16 \u00c9 realizada a interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados coletados com a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 17 Na an\u00e1lise dos dados os avaliadores buscam identificar padr\u00f5es e recorr\u00eancias nos resultados com base no m\u00e9todo selecionado? Sim 18 \u00c9 definida uma lista dos problemas encontrados com a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 19 O relato dos resultados fala sobre a necessidade ou n\u00e3o de realizar um reprojeto do sistema com base nos dados coletados? N\u00e3o <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-relato-prototipo-papel/#video-da-verificacao","title":"V\u00eddeo da verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p><p> V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> </p> <p> <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p> <p><p> Tabela 3:  Tabela 3:  Cronograma da verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Pedro Henrique Rodrigo 03/12/2023 16:30-16:45 <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-relato-prototipo-papel/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-relato-prototipo-papel/#numero-13-e-apresentado-os-avaliadores-que-participaram-da-entrevista-de-avaliacao","title":"N\u00famero 13 - \u00c9 apresentado os avaliadores que participaram da entrevista de avalia\u00e7\u00e3o?","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o \u00e9 definido ap\u00f3s os v\u00eddeos das entrevistas quem foram os participantes, n\u00e3o ficando claro se a entrevista foi realizada com um ou mais membros do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-relato-prototipo-papel/#numero-14-e-justificada-a-quantidade-de-usuarios-selecionados-para-a-avaliacao-embasando-se-em-alguma-bibliografia-da-disciplina","title":"N\u00famero 14 - \u00c9 justificada a quantidade de usu\u00e1rios selecionados para a avalia\u00e7\u00e3o embasando-se em alguma bibliografia da disciplina?","text":"<p>\u2003\u2003Em nenhum momento \u00e9 justificada a quantidade de usu\u00e1rios selecionados para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-relato-prototipo-papel/#numero-19-o-relato-dos-resultados-fala-sobre-a-necessidade-ou-nao-de-realizar-um-reprojeto-do-sistema-com-base-nos-dados-coletados","title":"N\u00famero 19 - O relato dos resultados fala sobre a necessidade ou n\u00e3o de realizar um reprojeto do sistema com base nos dados coletados?","text":"<p>\u2003\u2003 N\u00e3o \u00e9 apresentada uma conclus\u00e3o no artefato indicando ou n\u00e3o a necessidade de realizar um reprojeto</p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-relato-prototipo-papel/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>No item n\u00famero 13 indicar em uma tabela ap\u00f3s os v\u00eddeos das entrevistas, quem foram os participantes, com o nome dos membros do grupo que participaram e o nome do entrevistado.</li> <li>No item n\u00famero 14 justificar a quantidade de usu\u00e1rios entrevistados para a avalia\u00e7\u00e3o relacionando com a bibliografia da disciplina.</li> <li>No item n\u00famero 19 concluir o artefato indicando a necessidade ou n\u00e3o de realizar o reprojeto do sistema planejado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-relato-prototipo-papel/#correcao","title":"Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Com base nesse artefato, foi feita uma corre\u00e7\u00e3o juntamente ao leandro, um dos autores do artefato avaliado, o v\u00eddeo abaixo evidencia as corre\u00e7\u00f5es feitas juntamente a ele:</p> <p><p> V\u00eddeo 2: Corre\u00e7\u00e3o do artefato de relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel</p> </p> <p> <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique e Leandro de Almeida </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa%207N/veri-relato-prototipo-papel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 04/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel Pedro Tiago"},{"location":"verificacao/Etapa1/cronograma/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato do cronograma","text":""},{"location":"verificacao/Etapa1/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de cronograma produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/cronograma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 Todos os integrantes do grupo est\u00e3o distribuidos entre as atividades ? 8 As atividades do cronograma est\u00e3o condizentes com as ativididades presentes no plano de ensino ? 9 Existe um outro cronograma executado para sendo atualizado conforme as entregas s\u00e3o feitas? 10 NO cronograma executado tem-se quem realizou cada artefato com as datas de in\u00edcio e fim da realiza\u00e7\u00e3o ? 11 No cronograma existem revisores para os artefatos produzidos e esses s\u00e3o diferentes dos autores ? 12 Alguma atividade est\u00e1 duplicada no cronograma ? <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/cronograma/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchido</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? N\u00e3o se aplica 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 7 Todos os integrantes do grupo est\u00e3o distribuidos entre as atividades ? Sim 8 As atividades do cronograma est\u00e3o condizentes com as ativididades presentes no plano de ensino ? Parcialmente n\u00e3o foi definido periodo para a defini\u00e7\u00e3o do heatmap do projeto 9 Existe um outro cronograma executado para sendo atualizado conforme as entregas s\u00e3o feitas? Sim 10 No cronograma executado tem-se quem realizou cada artefato com as datas de in\u00edcio e fim da realiza\u00e7\u00e3o ? Parcialmente No cronograma executado n\u00e3o h\u00e1 quem de fato realizou as tarefas 11 No cronograma existem revisores para os artefatos produzidos e esses s\u00e3o diferentes dos autores ? Sim 12 Alguma atividade est\u00e1 duplicada no cronograma ? N\u00e3o <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/cronograma/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa1/cronograma/#numero-8-as-atividades-do-cronograma-estao-condizentes-com-as-ativididades-presentes-no-plano-de-ensino","title":"N\u00famero 8 - As atividades do cronograma est\u00e3o condizentes com as ativididades presentes no plano de ensino ?","text":"<p>\u2003\u2003Na primeira etapa do cronograma n\u00e3o ficou definido pela equipe o peri\u00f3do para realiza\u00e7\u00e3o do heatmap, que \u00e9 um objeto da primeira entrega</p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/cronograma/#numero-10-no-cronograma-executado-tem-se-quem-realizou-cada-artefato-com-as-datas-de-inicio-e-fim-da-realizacao","title":"N\u00famero 10 - No cronograma executado tem-se quem realizou cada artefato com as datas de in\u00edcio e fim da realiza\u00e7\u00e3o ?","text":"<p>\u2003\u2003Na aba criada para exibir o cronograma executado de fato, n\u00e3o apresenta quem de fato realizou a tarefa.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/cronograma/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>Para o item n\u00famero 8 apresentar no cronograma quando o heatmap do projeto foi realizado e disponibilizar na p\u00e1gina do projeto o heatmap de fato.</li> <li>Para o item n\u00famero 10 alterar o cronograma executado para que ele defina quem de fato realizou o artefato, para poder-se comparar com o cronograma planejado</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa1/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o artefato de equipe Pedro Tiago"},{"location":"verificacao/Etapa1/equipe/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de equipe","text":""},{"location":"verificacao/Etapa1/equipe/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de equipe produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/equipe/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 A p\u00e1gina apresenta todos os integrantes da equipe com base na planilha disponibilizada no aprender ? 8 Todos os integrantes possuem foto e nome? 9 A p\u00e1gina n\u00e3o deve aprensetar a matr\u00edcula dos integrantes. <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/equipe/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchido</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? N\u00e3o se aplica 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? N\u00e3o se aplica 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? N\u00e3o se aplica 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? n\u00e3o se aplica 7 A p\u00e1gina apresenta todos os integrantes da equipe com base na planilha disponibilizada no aprender ? sim 8 Todos os integrantes possuem foto e nome? sim 9 A p\u00e1gina n\u00e3o deve apresentar a matr\u00edcula dos integrantes. Sim <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/equipe/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003Para este artefato n\u00e3o foram encontrados problemas</p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/equipe/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003Como o artefato est\u00e1 de acordo com o esperado n\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/equipe/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o artefato de equipe Pedro Tiago"},{"location":"verificacao/Etapa1/ferramentas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de ferramentas","text":""},{"location":"verificacao/Etapa1/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de ferramentas produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/ferramentas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 As ferramentas est\u00e3o nomeadas ? 8 As ferramentas est\u00e3o sendo chamadas na bibliografia ? 9 Est\u00e1 descrito para cada ferramenta como ela ser\u00e1 utilizada dentro do projeto ? 10 Est\u00e1 disponibilizado na bibliografia o link para acesso da ferramenta nomeada ? 11 Todos os artefatos que est\u00e3o sendo utilizados no projeto est\u00e3o presentes no artefato de ferramentas ? <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/ferramentas/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchido</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? N\u00e3o se aplica 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 7 As ferramentas est\u00e3o nomeadas ? Sim 8 As ferramentas est\u00e3o sendo chamadas na bibliografia ? Sim 9 Est\u00e1 descrito para cada ferramenta como ela ser\u00e1 utilizada dentro do projeto ? Sim 10 Est\u00e1 disponibilizado na bibliografia o link para acesso da ferramenta nomeada ? Sim 11 Todos os artefatos que est\u00e3o sendo utilizados no projeto est\u00e3o presentes no artefato de ferramentas ? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/ferramentas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003Para este artefato n\u00e3o foram encontrados problemas</p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/ferramentas/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>Retirar o elemento \u00a8^\u00a8 presente antes e depois de todos os n\u00fameros que chamam as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas, deixando apenas o n\u00famero de fato.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa1/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o artefato de equipe Pedro Tiago"},{"location":"verificacao/Etapa1/planejamento/","title":"Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1 do grupo 07","text":""},{"location":"verificacao/Etapa1/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa etapa do projeto ser\u00e1 feita a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do grupo 07, essa \u00e9 uma etapa muito importante uma vez que por meio dela ser\u00e1 poss\u00edvel aprender a realizar uma verifica\u00e7\u00e3o e al\u00e9m disso fornecer um feedback para outro grupo acerca de seus artefatos produzidos at\u00e9 aqui. Para tanto esse documento tem como objetivo apresentar o planejamento de como ser\u00e1 feito essa verifica\u00e7\u00e3o, passando pelas etapas de metologia utilizada, os participantes da an\u00e1lise, os artefatos alvo da verifica\u00e7\u00e3o, o cronograma e por fim os checklists que ser\u00e3o utilizados para cada artefato.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para esta verifica\u00e7\u00e3o, foi escolhido o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um tipo espec\u00edfico de revis\u00e3o desenvolvido por Fagan (1976). Inicialmente concebido para an\u00e1lise de c\u00f3digo, esse m\u00e9todo pode ser aplicado a outros artefatos. Na revis\u00e3o, examinadores analisam produtos ou processos para garantir que estejam corretos, utilizando listas de verifica\u00e7\u00e3o para certificar-se de que tudo est\u00e1 de acordo com os padr\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>\u2003\u2003Os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o desta etapa foram Pedro Henrique e Tiago Albuquerque, encarregados de realizar o planejamento, a inspe\u00e7\u00e3o, o relato dos resultados e a corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/planejamento/#artefatos-que-serao-verificados","title":"Artefatos que ser\u00e3o verificados","text":"<p>\u2003\u2003Os artefatos objetos de avalia\u00e7\u00e3o por meio dessa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o os seguintes artefatos do grupo 07:</p> <ul> <li>A equipe at\u00e9 a vers\u00e3o 1.0, da data de 01/10/2023, autorado por Suzane Duarte.</li> <li>As ferramentas at\u00e9 a vers\u00e3o 1.2, da data de 13/10/2023, autorado por Pablo Guilherme.</li> <li>O cronograma at\u00e9 a vers\u00e3o 1.6, da data de 08/11/2023, autorado por Kallyne Macedo.</li> <li>A lista de sites avaliados at\u00e9 a vers\u00e3o 2.0, da data de 15/10/2023, autorado por Ester Lino e Erick Camargo.</li> <li>O site escolhido at\u00e9 a vers\u00e3o  1.2, da data de 16/10/2023, autorado por Ester Lino.</li> <li>O processo de design at\u00e9 a vers\u00e3o 1.1, da data de 13/10/2023, autorado por Luana TorreseEster Lino.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa1/planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>\u2003\u2003A princ\u00edpio o cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa an\u00e1lise ser\u00e1 exibido abaixo na tabela 1:</p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma para verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> Data Artefato analisado Respons\u00e1vel 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o de equipe Pedro Henrique e Tiago Albuquerque 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o das ferramentas Pedro Henrique e Tiago Albuquerque 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do cronograma Pedro Henrique e Tiago Albuquerque 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o da lista dos sites avaliados Pedro Henrique e Tiago Albuquerque 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do site escolhido Pedro Henrique e Tiago Albuquerque 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do processo de design Pedro Henrique e Tiago Albuquerque <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/planejamento/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo ficar\u00e1 definido os checklists que levantam quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e de conte\u00fado feito para verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo grupo 07, o primeiro checklist abordar\u00e1 as quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o, por isso est\u00e3o presentes antes de todos os outros checklists de conte\u00fado. Ap\u00f3s isso ser\u00e1 definido separadamente um checklist para cada artefato a ser verificado, passando por pontos do conte\u00fado que se espera em cada um deles.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/planejamento/#checklist-de-padronizacao","title":"Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 2, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para a padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/planejamento/#checklist-de-equipe","title":"Checklist de equipe","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 3, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para o artefato de equipe.</p> <p><p> Tabela 3: Checklist da equipe</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 A p\u00e1gina apresenta todos os integrantes da equipe com base na planilha disponibilizada no aprender ? 8 Todos os integrantes possuem foto e nome? 9 A p\u00e1gina n\u00e3o deve aprensetar a matr\u00edcula dos integrantes. <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/planejamento/#checklist-de-ferramentas","title":"Checklist de Ferramentas","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 4, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de ferramentas.</p> <p><p> Tabela 4: Checklist de ferramentas</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 As ferramentas est\u00e3o nomeadas ? 8 As ferramentas est\u00e3o sendo chamadas na bibliografia ? 9 Est\u00e1 descrito para cada ferramenta como ela ser\u00e1 utilizada dentro do projeto ? 10 Est\u00e1 disponibilizado na bibliografia o link para acesso da ferramenta nomeada ? 11 Todos os artefatos que est\u00e3o sendo utilizados no projeto est\u00e3o presentes no artefato de ferramentas ? <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/planejamento/#checklist-do-cronograma","title":"Checklist do cronograma","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 5, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de cronograma.</p> <p><p> Tabela 5: Checklist do cronograma</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 Todos os integrantes do grupo est\u00e3o distribuidos entre as atividades ? 8 As atividades do cronograma est\u00e3o condizentes com as ativididades presentes no plano de ensino ? 9 Existe um outro cronograma executado para sendo atualizado conforme as entregas s\u00e3o feitas? 10 NO cronograma executado tem-se quem realizou cada artefato com as datas de in\u00edcio e fim da realiza\u00e7\u00e3o ? 10 No cronograma existem revisores para os artefatos produzidos e esses s\u00e3o diferentes dos autores ? 11 Alguma atividade est\u00e1 duplicada no cronograma ? <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/planejamento/#checklist-da-lista-dos-sites-avaliados","title":"Checklist da lista dos sites avaliados","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 6, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de lista dos sites avaliados.</p> <p><p> Tabela 6: Checklist dos sites avaliados</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 Cada um dos integrantes realizou o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de um site ? 8 Cada um dos integrantes realizou a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o de um site(o mesmo site escolhido para o planejamento)? 9 O documento do artefato aprensenta o site escolhido por cada um dos integrantes? 10 Os problemas encontrados a partir da avalia\u00e7\u00e3o dos sites foram apresentados ? <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/planejamento/#checklist-do-site-escolhido","title":"Checklist do site escolhido","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 7, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de site escolhido.</p> <p><p> Tabela 7: Checklist do site escolhido</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 Os crit\u00e9rios para a escolha do site foram apresentados ? 8 As raz\u00f5es/motiva\u00e7\u00f5es para escolha foram apresentadas ? 9 A avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do site escolhido mostra todos as heur\u00edsticas infringidas ? <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/planejamento/#checklist-do-processo-de-design","title":"Checklist do processo de design","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 8, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de site escolhido.</p> <p><p> Tabela 8: Checklist do prcesso de design</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 Os poss\u00edveis processos de design/ciclos de vida s\u00e3o explicados ? 8 O ciclo de vida escolhido pela equipe foi apresentado ? 9 A escolha do ciclo de vida foi justificada ? 10 O ciclo de vida selecionado \u00e9 condizente com o escopo do projeto? ? <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>De Melo, Arthur. Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1. Reposit\u00f3rio do grupo Bilheteria digital da disciplina de intera\u00e7\u00e3o humano computador da universidade de bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa1/planejamento/</p> <p>ESTEVES, Lu\u00edza. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5. Reposit\u00f3rio do Grupo Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Bras\u00edlia da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/verifica%C3%A7%C3%A3o_dos_artefatos/etapa_5/planejamento/. Acesso em: 30 maio 2023.</p> <p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula023 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o. 2023. Apresenta\u00e7\u00e3o de Power Point. 52 slides. color. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/resource/view.php?id=1109167. Acesso em: 11 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 12/11/2023 Adiciona planejamento, iniciando checklists Pedro e Tiago Leandro 1.1 13/11/2023 Finalizando o planejamento da etapa 1 Pedro e Tiago Leandro"},{"location":"verificacao/Etapa1/processo-design/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de processo de design","text":""},{"location":"verificacao/Etapa1/processo-design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de processo de design produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/processo-design/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 Os poss\u00edveis processos de design/ciclos de vida s\u00e3o explicados ? 8 O ciclo de vida escolhido pela equipe foi apresentado ? 9 A escolha do ciclo de vida foi justificada ? 10 O ciclo de vida selecionado \u00e9 condizente com o escopo do projeto? ? <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/processo-design/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchida </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? N\u00e3o se aplica 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 7 Os poss\u00edveis processos de design/ciclos de vida s\u00e3o explicados ? Sim 8 O ciclo de vida escolhido pela equipe foi apresentado ? Sim 9 A escolha do ciclo de vida foi justificada ? Sim 10 O ciclo de vida selecionado \u00e9 condizente com o escopo do projeto? ? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/processo-design/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003Para este artefato n\u00e3o foram encontrados problemas</p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/processo-design/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>O ciclo de vida escolhido \u00e9 apresentado juntamente com sua explica\u00e7\u00e3o, por\u00e9m poderia conter um t\u00f3pico que indicasse isso isoladamente, como por exemplo \"Ciclo de vida escolhido\" ao final do documento.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa1/processo-design/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o artefato de processo de design Tiago Pedro"},{"location":"verificacao/Etapa1/site-escolhido/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de site escolhido","text":""},{"location":"verificacao/Etapa1/site-escolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de site escolhido produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/site-escolhido/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 Os crit\u00e9rios para a escolha do site foram apresentados ? 8 As raz\u00f5es/motiva\u00e7\u00f5es para escolha foram apresentadas ? 9 A avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do site escolhido mostra todos as heur\u00edsticas infringidas ? <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/site-escolhido/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchida </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? N\u00e3o se aplica 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? N\u00e3o O artefato n\u00e3o cont\u00e9m as refer\u00eancias 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o se aplica 7 Os crit\u00e9rios para a escolha do site foram apresentados ? Sim 8 As raz\u00f5es/motiva\u00e7\u00f5es para escolha foram apresentadas ? Sim 9 A avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do site escolhido mostra todos as heur\u00edsticas infringidas ? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/site-escolhido/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa1/site-escolhido/#numero-3-o-artefato-possui-bibliografia-ou-referencia-bibliografica-chamando-do-texto-para-as-referencias-aonde-a-referencia-e-utilizada","title":"N\u00famero 3 - O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)?","text":"<p>\u2003\u2003O artefato apresenta o site escolhido, por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 disponibilizado o link para o site nas refer\u00eancias e nem a literatura onde foi encontrado o framework DECIDE.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/site-escolhido/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>No item n\u00famero 3, adicionar um t\u00f3pico \"Refer\u00eancias\" com todos os links utilizados para a constru\u00e7\u00e3o do artefato, de acordo com as normas ABNT;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa1/site-escolhido/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o artefato de site escolhido Tiago Pedro"},{"location":"verificacao/Etapa1/sites-avaliados/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de sites avaliados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa1/sites-avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de sites avaliados produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/sites-avaliados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 Cada um dos integrantes realizou o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de um site ? 8 Cada um dos integrantes realizou a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o de um site(o mesmo site escolhido para o planejamento)? 9 O documento do artefato aprensenta o site escolhido por cada um dos integrantes? 10 Os problemas encontrados a partir da avalia\u00e7\u00e3o dos sites foram apresentados ? <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/sites-avaliados/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchida </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? N\u00e3o se aplica 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? N\u00e3o O artefato n\u00e3o cont\u00e9m as refer\u00eancias 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 7 Cada um dos integrantes realizou o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de um site ? Sim 8 Cada um dos integrantes realizou a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o de um site(o mesmo site escolhido para o planejamento)? Sim 9 O documento do artefato aprensenta o site escolhido por cada um dos integrantes? Sim 10 Os problemas encontrados a partir da avalia\u00e7\u00e3o dos sites foram apresentados ? Sim Os problemas poderiam ser apresentados em t\u00f3picos, a fim de facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/sites-avaliados/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa1/sites-avaliados/#numero-3-o-artefato-possui-bibliografia-ou-referencia-bibliografica-chamando-do-texto-para-as-referencias-aonde-a-referencia-e-utilizada","title":"N\u00famero 3 - O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)?","text":"<p>\u2003\u2003O artefato apresenta diversos sites avaliados(um por membro), por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 disponibilizado o link para os sites nas refer\u00eancias e nem a literatura onde foi encontrado o framework DECIDE. </p>"},{"location":"verificacao/Etapa1/sites-avaliados/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>No item n\u00famero 3, adicionar um t\u00f3pico \"Refer\u00eancias\" com todos os links utilizados para a constru\u00e7\u00e3o do artefato, de acordo com as normas ABNT;</li> <li>No item n\u00famero 10, a fim de melhorar a visualiza\u00e7\u00e3o, os problemas encontrados poderiam ser mostrados em forma de lista ou t\u00f3picos.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa1/sites-avaliados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o artefato de sites avaliados Tiago Pedro"},{"location":"verificacao/Etapa2/analise_de_tarefas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da analise de tarefa","text":""},{"location":"verificacao/Etapa2/analise_de_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o da analise de tarefas produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/analise_de_tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, nas tabelas 1 e 2, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Perguntas sobre a An\u00e1lise de Tarefas - HTA </p> </p> <p> <p>HTA</p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 Foram utilizadas ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas (HTA, GOMS)? 8 O HTA possue entradas, a\u00e7\u00f5es e feedbacks? 9 Est\u00e1 o fluxo das tarefas avaliadas alinhado com as atividades executadas pelos usu\u00e1rios na pr\u00e1tica? 10 As tarefas s\u00e3o apresentadas em tabelas? 11 A escolha das tarefas analisadas est\u00e1 de acordo com o perfil de usu\u00e1rio? 12 Os diagramas apresentam os elementos plano, objetivos, opera\u00e7\u00f5es e as rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos? <p><p> Tabela 2: Perguntas sobre a An\u00e1lise de Tarefas - GOMS </p> </p> <p>GOMS</p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 As an\u00e1lises com o GOMS s\u00e3o realizadas a partir das tarefas da HTA? 8 Os m\u00e9todos GOMS possuem os quatros elementos principais goals,operators, methods, selection rules? 9 As opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o em ordem sequencial? 10 A nota\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos GOMS assemelha-se \u00e0quela utilizada em pseudoc\u00f3digo? <p></p> <p><p> Autor: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/analise_de_tarefas/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Nas tabelas 3 e 4 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 3: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o - HTA </p> </p> <p> <p>HTA</p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 7 Foram utilizadas ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas (HTA, GOMS)? Sim 8 O HTA possue entradas, a\u00e7\u00f5es e feedbacks? Sim 9 Est\u00e1 o fluxo das tarefas avaliadas alinhado com as atividades executadas pelos usu\u00e1rios na pr\u00e1tica? Sim 10 As tarefas s\u00e3o apresentadas em tabelas? Sim 11 A escolha das tarefas analisadas est\u00e1 de acordo com o perfil de usu\u00e1rio? Sim 12 Os diagramas apresentam os elementos plano, objetivos, opera\u00e7\u00f5es e as rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos? Sim <p><p> Tabela 4: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o - GOMS </p> </p> <p>GOMS</p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 7 As an\u00e1lises com o GOMS s\u00e3o realizadas a partir das tarefas da HTA? Sim 8 Os m\u00e9todos GOMS possuem os quatros elementos principais goals, operators, methods, selection rules? Sim 9 As opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o em ordem sequencial? Sim 10 A nota\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos GOMS assemelha-se \u00e0quela utilizada em pseudoc\u00f3digo? N\u00e3o <p></p> <p><p> Autor: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/analise_de_tarefas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa2/analise_de_tarefas/#numero-10-goms-a-notacao-dos-metodos-goms-assemelha-se-aquela-utilizada-em-pseudocodigo","title":"N\u00famero 10 - GOMS - A nota\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos GOMS assemelha-se \u00e0quela utilizada em pseudoc\u00f3digo?","text":"<p>\u2003\u2003A nota\u00e7\u00e3o est\u00e1 escrita em t\u00f3picos.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/analise_de_tarefas/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<ul> <li>Para o item n\u00famero 10 corrigir os m\u00e9todos do GOMS.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa2/analise_de_tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/11/2023 iniciando avalia\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Pedro <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/aspectos_eticos/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"verificacao/Etapa2/aspectos_eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de aspectos \u00e9ticos produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/aspectos_eticos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Perguntas sobre os aspectos \u00e9ticos</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 H\u00e1 termo de consentimento? 8 \u00c9 seguido os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade)? 9 O documento menciona se ser\u00e1 solicitada permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem de qualquer pessoa antes de iniciar a grava\u00e7\u00e3o? 10 O documento cont\u00e9m uma explica\u00e7\u00e3o sobre a metodologia da pesquisa e seus objetivos? 11 H\u00e1 local para o entrevistado e o entrevistador assinar? 12 O documento informa que o entrevistado pode desistir a qualquer momento sem sofrer penalidades? 13 O documento informa que os dados do entrevistado ser\u00e3o armazenados e usados para fins acad\u00eamicos? <p></p> <p><p> Autor: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/aspectos_eticos/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? N\u00e3o 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim Possui erro de formata\u00e7\u00e3o 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 7 H\u00e1 termo de consentimento? Sim 8 \u00c9 seguido os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade)? Sim 9 O documento menciona se ser\u00e1 solicitada permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem de qualquer pessoa antes de iniciar a grava\u00e7\u00e3o? Sim 10 O documento cont\u00e9m uma explica\u00e7\u00e3o sobre a metodologia da pesquisa e seus objetivos? N\u00e3o 11 H\u00e1 local para o entrevistado e o entrevistador assinar? Sim 12 O documento informa que o entrevistado pode desistir a qualquer momento sem sofrer penalidades? Sim 13 O documento informa que os dados do entrevistado ser\u00e3o armazenados e usados para fins acad\u00eamicos? Sim <p></p> <p><p> Autor: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/aspectos_eticos/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa2/aspectos_eticos/#numero-3-o-artefato-possui-bibliografia-ou-referencia-bibliografica-chamando-do-texto-para-as-referencias-aonde-a-referencia-e-utilizada","title":"N\u00famero 3 - O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)?","text":"<p>\u2003\u2003No texto ap\u00f3s mencionar o Conselho Nacional de Sa\u00fade o n\u00famero da refer\u00eancia est\u00e1 com erro de formata\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/aspectos_eticos/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<ul> <li>Para o item n\u00famero 3 corrigir a formata\u00e7\u00e3o do n\u00famero da refer\u00eancia.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa2/aspectos_eticos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/11/2023 iniciando avalia\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Pedro <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/cenarios/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao/Etapa2/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de cen\u00e1rios produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Perguntas sobre os cen\u00e1rios</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 O documento possui a metodologia utilizada? 8 Os cen\u00e1rios abragem as principais funcionalidades do sistema? 9 Os atores s\u00e3o as personas feitas para o projeto? 10 Os cen\u00e1rios descrevem o comportamento e as experi\u00eancias dos atores? 11 Os cen\u00e1rios possuem planejamento, a\u00e7\u00f5es e eventos? 12 Os cen\u00e1rios s\u00e3o descritos de maneira clara, fornecendo informa\u00e7\u00f5es suficientes para compreender o contexto, a a\u00e7\u00e3o e o resultado esperado? <p></p> <p><p> Autor: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/cenarios/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? N\u00e3o 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? N\u00e3o Algumas palavras n\u00e3o possuem acentua\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 7 Os cen\u00e1rios abragem as principais funcionalidades do sistema? Sim 8 Os atores s\u00e3o as personas feitas para o projeto? Sim 9 Os cen\u00e1rios descrevem o comportamento e as experi\u00eancias dos atores? N\u00e3o 10 Os cen\u00e1rios possuem planejamento, a\u00e7\u00f5es e eventos? Sim 11 Os cen\u00e1rios s\u00e3o descritos de maneira clara, fornecendo informa\u00e7\u00f5es suficientes para compreender o contexto, a a\u00e7\u00e3o e o resultado esperado? Sim <p></p> <p><p> Autor: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/cenarios/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa2/cenarios/#numero-5-os-textos-dos-artefatos-estao-escritos-em-norma-culta-e-sem-erros-de-digitacao","title":"N\u00famero 5 - Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o?","text":"<p>\u2003\u2003Algumas palavras possuem erros de acentua\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/cenarios/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<ul> <li>Para o item n\u00famero 2 adicionar a metodologia utilizada.</li> <li>Para o item n\u00famero 9 adicionar comportamentos e experi\u1ebdncias aos atores para enriquecer os cen\u00e1rios.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa2/cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/11/2023 iniciando avalia\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Pedro <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/perfil_de_usuario/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/Etapa2/perfil_de_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de perfil de usu\u00e1rio produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/perfil_de_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Perguntas sobre o perfil de usu\u00e1rio</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 Identifica dados demogr\u00e1ficos como idade, sexo e condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica? 8 Identifica o cargo que o usu\u00e1rio ocupa? 9 Identifica o grau de escolaridade do usu\u00e1rio? 10 Identifica se o usu\u00e1rio possui ou n\u00e3o experi\u00eancia com computadores? 11 Identifica se o usu\u00e1rio possui experi\u00eancia com um produto espec\u00edfico ou ferramentas semelhantes? 12 Identifica a plataforma utilizada pelo usu\u00e1rio? 13 Identifica a faixa et\u00e1ria do usu\u00e1rio? 14 Foram utilizadas duas t\u00e9cnicas para coletar dados do usu\u00e1rio? 15 Identifica as principais fun\u00e7\u00f5es realizadas pelo usu\u00e1rio? 16 Identifica o n\u00edvel de conhecimento do usu\u00e1rio sobre o dom\u00ednio? 17 Identifica o quanto o usu\u00e1rio valoriza o treinamento? <p></p> <p><p> Autor: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/perfil_de_usuario/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim Possui erro de formata\u00e7\u00e3o 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? N\u00e3o 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 7 Identifica dados demogr\u00e1ficos como idade, sexo e condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica? Sim 8 Identifica o cargo que o usu\u00e1rio ocupa? N\u00e3o 9 Identifica o grau de escolaridade do usu\u00e1rio? Sim 10 Identifica se o usu\u00e1rio possui ou n\u00e3o experi\u00eancia com tecnologia? Sim 11 Identifica se o usu\u00e1rio possui experi\u00eancia com um produto espec\u00edfico ou ferramentas semelhantes? Sim 12 Identifica a plataforma utilizada pelo usu\u00e1rio? N\u00e3o 13 Foram utilizadas duas t\u00e9cnicas para coletar dados do usu\u00e1rio? Sim 14 Identifica as principais fun\u00e7\u00f5es realizadas pelo usu\u00e1rio? Sim 15 Identifica o n\u00edvel de conhecimento do usu\u00e1rio? Sim 16 Identifica o quanto o usu\u00e1rio valoriza o treinamento? N\u00e3o <p></p> <p><p> Autor: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/perfil_de_usuario/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa2/perfil_de_usuario/#numero-3-o-artefato-possui-bibliografia-ou-referencia-bibliografica-chamando-do-texto-para-as-referencias-aonde-a-referencia-e-utilizada","title":"N\u00famero 3 - O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ?","text":"<p>\u2003\u2003Na introdu\u00e7\u00e3o o n\u00famero da refer\u00eancia n\u00e3o est\u00e1 formatado corretamente.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/perfil_de_usuario/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<ul> <li>Para o item n\u00famero 8 identificar a profiss\u00e3o dos usu\u00e1rios.</li> <li>Para o item n\u00famero 12 identificar a plataforma que os usu\u00e1rios mais utilizam.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa2/perfil_de_usuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/11/2023 iniciando avalia\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Pedro <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/personas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Personas","text":""},{"location":"verificacao/Etapa2/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de personas produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Perguntas sobre Personas</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 As personas possuem os principais dados demogr\u00e1ficos como idade, nome e ocupa\u00e7\u00e3o? 8 A persona possui identidade, status, objetivos e tarefas? 9 As personas foram criadas a partir do perfil de usu\u00e1rio? 10 O artefato classifica as personas em prim\u00e1ria, secund\u00e1ria ou anti-persona? 11 H\u00e1 alguma justificativa para o n\u00famero escolhido de personas? <p></p> <p><p> Autor: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/personas/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? N\u00e3o As refer\u00eancias das imagens est\u00e3o fora do padr\u00e3o 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 7 As personas possuem os principais dados demogr\u00e1ficos como idade, nome e ocupa\u00e7\u00e3o? Sim 8 As personas possuem identidade, status, objetivos e tarefas? Sim 9 As personas foram criadas a partir do perfil de usu\u00e1rio? Sim 10 O artefato classifica as personas em prim\u00e1ria, secund\u00e1ria ou anti-persona? N\u00e3o N\u00e3o possue a anti-persona 11 H\u00e1 alguma justificativa para o n\u00famero escolhido de personas? N\u00e3o <p></p> <p><p> Autor: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/personas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa2/personas/#numero-3-o-artefato-possui-bibliografia-ou-referencia-bibliografica-chamando-do-texto-para-as-referencias-aonde-a-referencia-e-utilizada","title":"N\u00famero 3 - O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)?","text":"<p>\u2003\u2003A refer\u00eancia das imagens n\u00e3o est\u00e1 seguindo o padr\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/personas/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<ul> <li>Para o item n\u00famero 10 adicionar a anti-persona.</li> <li>Para o item n\u00famero 11 justificar o n\u00famero de personas escolhido.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa2/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/11/2023 iniciando avalia\u00e7\u00e3o Leandro e Oscar Pedro <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/planejamento/","title":"Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2 do grupo 07","text":""},{"location":"verificacao/Etapa2/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa etapa do projeto ser\u00e1 feita a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do grupo 07, essa \u00e9 uma etapa muito importante uma vez que por meio dela ser\u00e1 poss\u00edvel aprender a realizar uma verifica\u00e7\u00e3o e al\u00e9m disso fornecer um feedback para outro grupo acerca de seus artefatos produzidos at\u00e9 aqui. Para tanto esse documento tem como objetivo apresentar o planejamento de como ser\u00e1 feito essa verifica\u00e7\u00e3o, passando pelas etapas de metologia utilizada, os participantes da an\u00e1lise, os artefatos alvo da verifica\u00e7\u00e3o, o cronograma e por fim os checklists que ser\u00e3o utilizados para cada artefato.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para esta verifica\u00e7\u00e3o, foi escolhido o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um tipo espec\u00edfico de revis\u00e3o desenvolvido por Fagan (1976). Inicialmente concebido para an\u00e1lise de c\u00f3digo, esse m\u00e9todo pode ser aplicado a outros artefatos. Na revis\u00e3o, examinadores analisam produtos ou processos para garantir que estejam corretos, utilizando listas de verifica\u00e7\u00e3o para certificar-se de que tudo est\u00e1 de acordo com os padr\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>\u2003\u2003Os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o desta etapa foram Leandro de Almeida e Oscar de Brito, encarregados de realizar o planejamento, a inspe\u00e7\u00e3o, o relato dos resultados e a corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/planejamento/#artefatos-que-serao-verificados","title":"Artefatos que ser\u00e3o verificados","text":"<p>\u2003\u2003Os artefatos objetos de avalia\u00e7\u00e3o por meio dessa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o os seguintes artefatos do grupo 07:</p> <ul> <li>Aspectos \u00c9ticos na vers\u00e3o 1.0 de data 14/10/2023 produzido por Luana Torres com revis\u00e3o de Eric Camargo;</li> <li>Perfil de Usu\u00e1rio na vers\u00e3o 1.1 de data 16/10/2023 produzido por Kallyne Macedo com revis\u00e3o de Ester Lino;</li> <li>Cen\u00e1rios na vers\u00e3o 1.1 de data 16/10/2023 produzido por Pablo Guilherme com revis\u00e3o de Suzane Duarte;</li> <li>Personas na vers\u00e3o 1.2 de data 23/10/2023 produzido por Pablo Guilherme com revis\u00e3o de Kallyne Macedo;</li> <li>An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA) na vers\u00e3o 1.3 de data 16/10/2023 produzido por Kallyne Macedo com revis\u00e3o de Suzane Duarte;</li> <li>GOMS (Goals, Operators, Methods and Selection Rules) na vers\u00e3o 1.6 de data 23/10/2023 produzido por Pablo Guilherme com revis\u00e3o de Suzane Duarte;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa2/planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>\u2003\u2003A princ\u00edpio o cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa an\u00e1lise ser\u00e1 exibido abaixo na tabela 1:</p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma para verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> Data Artefato analisado Respons\u00e1vel 13/11/2023 Aspectos \u00c9ticos Leandro de Almeida e Oscar de Brito 13/11/2023 Perfil de Usu\u00e1rio Leandro de Almeida e Oscar de Brito 13/11/2023 Cen\u00e1rios Leandro de Almeida e Oscar de Brito 13/11/2023 Personas Leandro de Almeida e Oscar de Brito 13/11/2023 An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA) Leandro de Almeida e Oscar de Brito 13/11/2023 GOMS Leandro de Almeida e Oscar de Brito <p><p> Autor: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/planejamento/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo ficar\u00e1 definido os checklists que levantam quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e de conte\u00fado feito para verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo grupo 07, o primeiro checklist abordar\u00e1 as quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o, por isso est\u00e3o presentes antes de todos os outros checklists de conte\u00fado. Ap\u00f3s isso ser\u00e1 definido separadamente um checklist para cada artefato a ser verificado, passando por pontos do conte\u00fado que se espera em cada um deles.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/planejamento/#checklist-de-padronizacao","title":"Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 2, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para a padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? <p></p> <p><p> Autor: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/planejamento/#checklist-de-aspectos-eticos","title":"Checklist de Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 3, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para o artefato de Apectos \u00c9ticos.</p> <p><p> Tabela 3: Checklist de Apectos \u00c9ticos</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 H\u00e1 termo de consentimento? 8 \u00c9 seguido os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade)? 9 O documento menciona se ser\u00e1 solicitada permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem de qualquer pessoa antes de iniciar a grava\u00e7\u00e3o? 10 O documento cont\u00e9m uma explica\u00e7\u00e3o sobre a metodologia da pesquisa e seus objetivos? 11 H\u00e1 local para o entrevistado e o entrevistador assinar? 12 O documento informa que o entrevistado pode desistir a qualquer momento sem sofrer penalidades? 13 O documenta informa que os dados do entrevistado ser\u00e3o armazenados e usados para fins acad\u00eamicos? <p></p> <p><p> Autor: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/planejamento/#checklist-de-perfil-de-usuario","title":"Checklist de Perfil de Usu\u00e1rio","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 4, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para o artefato de Perfil de Usu\u00e1rio.</p> <p><p> Tabela 4: Checklist de Perfil de Usu\u00e1rio</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 Identifica dados demogr\u00e1ficos como idade, sexo e condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica? 8 Identifica o cargo que o usu\u00e1rio ocupa? 9 Identifica o grau de escolaridade do usu\u00e1rio? 10 Identifica se o usu\u00e1rio possui ou n\u00e3o experi\u00eancia com computadores? 11 Identifica se o usu\u00e1rio possui experi\u00eancia com um produto espec\u00edfico ou ferramentas semelhantes? 12 Identifica a plataforma utilizada pelo usu\u00e1rio? 13 Identifica a faixa et\u00e1ria do usu\u00e1rio? 14 Foram utilizadas duas t\u00e9cnicas para coletar dados do usu\u00e1rio? 15 Identifica as principais fun\u00e7\u00f5es realizadas pelo usu\u00e1rio? 16 Identifica o n\u00edvel de conhecimento do usu\u00e1rio sobre o dom\u00ednio? 17 Identifica o quanto o usu\u00e1rio valoriza o treinamento? <p></p> <p><p> Autor: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/planejamento/#checklist-de-cenarios","title":"Checklist de Cen\u00e1rios","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 5, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para o artefato de Cen\u00e1rios.</p> <p><p> Tabela 5: Checklist de Cen\u00e1rios</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 O documento possui a metodologia utilizada? 8 Os cen\u00e1rios abragem as principais funcionalidades do sistema? 9 Os atores s\u00e3o as personas feitas para o projeto? 10 Os cen\u00e1rios descrevem o comportamento e as experi\u00eancias dos atores? 11 Os cen\u00e1rios possuem planejamento, a\u00e7\u00f5es e eventos? 12 Os cen\u00e1rios s\u00e3o descritos de maneira clara, fornecendo informa\u00e7\u00f5es suficientes para compreender o contexto, a a\u00e7\u00e3o e o resultado esperado? <p></p> <p><p> Autor: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/planejamento/#checklist-de-personas","title":"Checklist de Personas","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 6, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para o artefato de Personas.</p> <p><p> Tabela 6: Checklist de Personas</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 As personas possuem os principais dados demogr\u00e1ficos como idade, nome e ocupa\u00e7\u00e3o? 8 A persona possui identidade, status, objetivos e tarefas? 9 As personas foram criadas a partir do perfil de usu\u00e1rio? 10 O artefato classifica as personas em prim\u00e1ria, secund\u00e1ria ou anti-persona? 11 H\u00e1 alguma justificativa para o n\u00famero escolhido de personas? <p></p> <p><p> Autor: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/planejamento/#checklist-da-analise-de-tarefas","title":"Checklist da analise de tarefas","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 7, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para a analise de tarefa.</p> <p><p> Tabela 7: Checklist da analise da tarefa</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Foram utilizadas ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas (HTA, GOMS)? 2 Est\u00e1 o fluxo das tarefas avaliadas alinhado com as atividades executadas pelos usu\u00e1rios na pr\u00e1tica? 3 As tarefas s\u00e3o apresentadas em tabelas? 4 A escolha das tarefas analisadas est\u00e1 de acordo com o perfil de usu\u00e1rio? 5 As an\u00e1lises com o GOMS s\u00e3o realizadas a partir das tarefas da HTA? <p></p> <p><p> Autor: Leandro de Almeida e Oscar de Brito, 2023.</p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>De Melo, Arthur. Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1. Reposit\u00f3rio do grupo Bilheteria digital da disciplina de intera\u00e7\u00e3o humano computador da universidade de bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa1/planejamento/ </p> <p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula023 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o. 2023. Apresenta\u00e7\u00e3o de Power Point. 52 slides. color. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/resource/view.php?id=1109167. Acesso em: 11 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa2/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/11/2023 Adiciona planejamento, iniciando checklists Leandro e Oscar Pedro 1.1 14/11/2023 Iniciando checklists Leandro e Oscar Pedro"},{"location":"verificacao/Etapa3/caracteristica-plataforma/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de caracter\u00edstica da plataforma","text":""},{"location":"verificacao/Etapa3/caracteristica-plataforma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de caracter\u00edstica da plataforma produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/caracteristica-plataforma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\\\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 Os navegadores e dispostivos que conseguem acessar o site foram apresentados ? 8 As princ\u00edpais funcionalidades do site foram apresentadas ? 9 As teconologias Utilizadas na plataforma foram apresentadas ? 10 Foram apresentados pontos negativos como entraves e limites da plataforma? <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/caracteristica-plataforma/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchida </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? N\u00e3o se aplica 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? N\u00e3o N\u00e3o cont\u00e9m t\u00f3pico de Refer\u00eancias 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o se aplica 7 Os navegadores e dispostivos que conseguem acessar o site foram apresentados ? Sim 8 As princ\u00edpais funcionalidades do site foram apresentadas ? Sim 9 As tecnologias Utilizadas na plataforma foram apresentadas ? N\u00e3o N\u00e3o foram apresentadas as tecnologias usadas no \"OnlineJudge\" 10 Foram apresentados pontos negativos como entraves e limites da plataforma? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/caracteristica-plataforma/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa3/caracteristica-plataforma/#numero-3-o-artefato-possui-bibliografia-ou-referencia-bibliografica-chamando-do-texto-para-as-referencias-aonde-a-referencia-e-utilizada","title":"N\u00famero 3 - O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ?","text":"<p>\u2003\u2003O artefato n\u00e3o apresenta refer\u00eancia nem de literatura ou de trabalhos anterior na disciplina ou qualquer material de apoio utilizado para a constru\u00e7\u00e3o do artefato.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/caracteristica-plataforma/#numero-9-as-tecnologias-utilizadas-na-plataforma-foram-apresentadas","title":"N\u00famero 9 - As tecnologias Utilizadas na plataforma foram apresentadas ?","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o foram informadas as tecnologias utilizadas no site do \"OnlineJudge\" que \u00e9 uma das caracter\u00edsticas gerais. </p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/caracteristica-plataforma/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>No item n\u00famero 3, adicionar as refer\u00eancias de grupos anteriores que foram utilizados como material de apoio, a fim de ajudar pr\u00f3ximos grupos da disciplina</p> </li> <li> <p>No item n\u00famero 9, adicionar quais s\u00e3o as tecnologias utilizadas para o desenvolvimento do site do projeto.</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa3/caracteristica-plataforma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o artefato de caracter\u00edstica da plataforma Tiago Jefferson"},{"location":"verificacao/Etapa3/guia_estilo/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de guia de estilo","text":""},{"location":"verificacao/Etapa3/guia_estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de guia de estilo produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/guia_estilo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\\\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 O objetivo do guia de estilo foi apresentado com os elementos que ser\u00e3o analizados ? 8 O p\u00fablico-alvo do guia de estilo foi definido ? 9 O artefato fornece a informa\u00e7\u00e3o de como usar o guia de estilo ? 10 Os elementos de interface, intera\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o foram analisados ? 11 Os resultados da an\u00e1lise do guia de estilo foram apresentados ? 12 H\u00e1 um subt\u00f3pico de Vocabul\u00e1rios e padr\u00f5es contendo terminologia, Tipos de Tela e Sequec\u00eancia de Di\u00e1logos do site avaliado ? <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/guia_estilo/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchida </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? N\u00e3o se aplica 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 7 O objetivo do guia de estilo foi apresentado com os elementos que ser\u00e3o analizados ? Sim 8 O p\u00fablico-alvo do guia de estilo foi definido ? Sim 9 O artefato fornece a informa\u00e7\u00e3o de como usar o guia de estilo ? Sim 10 Os elementos de interface, intera\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o foram analisados ? Sim 11 Os resultados da an\u00e1lise do guia de estilo foram apresentados ? Sim 12 H\u00e1 um subt\u00f3pico de Vocabul\u00e1rios e padr\u00f5es contendo terminologia, Tipos de Tela e Sequ\u00eancia de Di\u00e1logos do site avaliado ? Incompleto Falta \"Sequ\u00eancia de Di\u00e1logos\" <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/guia_estilo/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa3/guia_estilo/#numero-12-ha-um-subtopico-de-vocabularios-e-padroes-contendo-terminologia-tipos-de-tela-e-sequencia-de-dialogos-do-site-avaliado","title":"N\u00famero 12 - H\u00e1 um subt\u00f3pico de Vocabul\u00e1rios e padr\u00f5es contendo terminologia, Tipos de Tela e Sequ\u00eancia de Di\u00e1logos do site avaliado ?","text":"<p>\u2003\u2003O artefato apresenta o subt\u00f3pico de Vocabul\u00e1rios e padr\u00f5es contendo somente terminologia e Tipos de Tela. Sequ\u00eancia de di\u00e1logos n\u00e3o consta em nenhuma parte do artefato.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/guia_estilo/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>No item n\u00famero 12, adicionar um t\u00f3pico \"Sequ\u00eancia de di\u00e1logos\" no artefato de guia de estilo. Caso n\u00e3o seja v\u00e1lido para o site \"OnlineJudge\", deixar isso claro no artefato;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa3/guia_estilo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o artefato de guia de estilo Tiago Jefferson"},{"location":"verificacao/Etapa3/metas-usabilidade/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"verificacao/Etapa3/metas-usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 Neste documento, ser\u00e1 realizado a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Metas de Usabilidade do projeto produzido pelo grupo 07, que possui seu respectivo projeto voltado ao site Online Jugde.     </p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/metas-usabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003 Para a verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa. As perguntas est\u00e3o organizadas na tabela 1, tendo as 6 primeiras perguntas padronizadas com base na estrutura do documento, e as demais referindo-se ao conte\u00fado do artefato. </p> <p><p> Tabela 1: Perguntas do Cronograma</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? - 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? - 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\\\u00eancia \u00e9 utilizada) ? - 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis - 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? - 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - 7 As metas de usabilidade foram divididas em efici\u00eancia,efic\u00e1cia,seguran\u00e7a,utilidade,aprendizagem e memorabilidade? - 8 \u00c9 apresentado a defini\u00e7\u00e3o de cada uma das metas de usabilidade? - 9 \u00c9 explicado a raz\u00e3o da escolha de cada uma das metas de usabilidade selecionadas? - 10 Foram apresentadas quest\u00f5es adequadas sobre cada uma das metas de usabilidade? - 11 \u00c9 apresentado an\u00e1lise do comportamento do sistema com base nas quest\u00f5es abordadas em cada meta? - <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/metas-usabilidade/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003 Na tabela 2, ser\u00e1 realizado a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas.  </p> <p><p> Tabela 1: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? N\u00e3o 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Incompleto 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 7 As metas de usabilidade foram divididas em efici\u00eancia,efic\u00e1cia,seguran\u00e7a,utilidade,aprendizagem e memorabilidade? Sim 8 \u00c9 apresentado a defini\u00e7\u00e3o de cada uma das metas de usabilidade? Sim 9 \u00c9 explicado a raz\u00e3o da escolha de cada uma das metas de usabilidade selecionadas? Sim 10 Foram apresentadas quest\u00f5es adequadas sobre cada uma das metas de usabilidade? Sim 11 \u00c9 apresentado an\u00e1lise do comportamento do sistema com base nas quest\u00f5es abordadas em cada meta? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/metas-usabilidade/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa3/metas-usabilidade/#numero-5-os-textos-dos-artefatos-estao-escritos-em-norma-culta-e-sem-erros-de-digitacao","title":"N\u00famero 5 - Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ?","text":"<p>\u2003\u2003 H\u00e1 um pequeno erro na pergunta relacionada a Efici\u00eancia no t\u00f3pico Metas a serem alcan\u00e7adas. A frase \"Se o usu\u00e1rio tiver apreendido como utilizar o sistema para realizar suas tarefas, ele conseguir\u00e1 manter um alto n\u00edvel de produtividade?\", tem uma falta de coer\u00eancia com a palavra \"apreendido\".  </p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/metas-usabilidade/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>No item n\u00famero 5, realizar o ajuste da palavra para tornar o texto coerente.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa3/metas-usabilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato Metas de Usabilidade Jefferson Tiago"},{"location":"verificacao/Etapa3/planejamento/","title":"Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 3 do grupo 07","text":""},{"location":"verificacao/Etapa3/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa etapa do projeto ser\u00e1 feita a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do grupo 07, essa \u00e9 uma etapa muito importante uma vez que por meio dela ser\u00e1 poss\u00edvel aprender a realizar uma verifica\u00e7\u00e3o e al\u00e9m disso fornecer um feedback para outro grupo acerca de seus artefatos produzidos at\u00e9 aqui. Para tanto esse documento tem como objetivo apresentar o planejamento de como ser\u00e1 feito essa verifica\u00e7\u00e3o, passando pelas etapas de metologia utilizada, os participantes da an\u00e1lise, os artefatos alvo da verifica\u00e7\u00e3o, o cronograma e por fim os checklists que ser\u00e3o utilizados para cada artefato.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para esta verifica\u00e7\u00e3o, foi escolhido o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um tipo espec\u00edfico de revis\u00e3o desenvolvido por Fagan (1976). Inicialmente concebido para an\u00e1lise de c\u00f3digo, esse m\u00e9todo pode ser aplicado a outros artefatos. Na revis\u00e3o, examinadores analisam produtos ou processos para garantir que estejam corretos, utilizando listas de verifica\u00e7\u00e3o para certificar-se de que tudo est\u00e1 de acordo com os padr\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>\u2003\u2003Os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o desta etapa foram Jefferson Sena e Tiago Albuquerque, encarregados de realizar o planejamento, a inspe\u00e7\u00e3o, o relato dos resultados e a corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/planejamento/#artefatos-que-serao-verificados","title":"Artefatos que ser\u00e3o verificados","text":"<p>\u2003\u2003Os artefatos objetos de avalia\u00e7\u00e3o por meio dessa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o os seguintes artefatos do grupo 07:</p> <ul> <li>Princ\u00edpios gerais do projeto at\u00e9 a vers\u00e3o 1.2, da data de 23/10/2023, autorado por Pablo Guilherme.</li> <li>Metas de usabilidade at\u00e9 a vers\u00e3o 1.1, da data de 21/10/2023, autorado por Luana Torres e Ester Lino.</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o do guia de estilo at\u00e9 a vers\u00e3o 1.2, da data de 22/10/2023, autorado por Henrique Torres, Suzane Duarte e Pablo Guilherme .</li> <li>Caracter\u00edsticas da Plataforma at\u00e9 a vers\u00e3o 1.0, da data de 21/10/2023, autorado por Ester Lino e Luana Torres.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa3/planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>\u2003\u2003A princ\u00edpio o cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa an\u00e1lise ser\u00e1 exibido abaixo na tabela 1:</p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma para verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> Data Artefato analisado Respons\u00e1vel 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais Jefferson Sena e Tiago Albuquerque 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade Jefferson Sena e Tiago Albuquerque 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas gerais Jefferson Sena e Tiago Albuquerque 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo Jefferson Sena e Tiago Albuquerque <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/planejamento/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo ficar\u00e1 definido os checklists que levantam quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e de conte\u00fado feito para verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo grupo 07, o primeiro checklist abordar\u00e1 as quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o, por isso est\u00e3o presentes antes de todos os outros checklists de conte\u00fado. Ap\u00f3s isso ser\u00e1 definido separadamente um checklist para cada artefato a ser verificado, passando por pontos do conte\u00fado que se espera em cada um deles.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/planejamento/#checklist-de-padronizacao","title":"Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 2, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para a padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\\\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/planejamento/#checklist-dos-principios-gerais","title":"Checklist dos Princ\u00edpios Gerais","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 3, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para o artefato de equipe.</p> <p><p> Tabela 3: Checklist dos Princ\u00edpios Gerais</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 Foram definidos os princ\u00edpios gerais utilizados no projeto? 8 Foram identificados viola\u00e7\u00f5es dos princ\u00edpios gerais? 9 As viola\u00e7\u00f5es identificadas foram demonstradas por meio de capturas de telas? 10 Foram apresentadas as defini\u00e7\u00f5es de cada princ\u00edpio? 12 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios ? 13 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m simplicidade nas estruturas das tarefas ? 14 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio ? 15 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o ? 16 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio ? 17 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio ? 18 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m visibilidade e reconhecimento ? 19 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada ? 20 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m projeto para erros ? <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/planejamento/#checklist-de-metas-de-usabilidade","title":"Checklist de Metas de Usabilidade","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 4, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de ferramentas.</p> <p><p> Tabela 4: Checklist de Metas de Usabilidade</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 As metas de usabilidade foram divididas em efici\u00eancia,efic\u00e1cia,seguran\u00e7a,utilidade,aprendizagem e memorabilidade? 8 \u00c9 apresentado a defini\u00e7\u00e3o de cada uma das metas de usabilidade? 9 \u00c9 explicado a raz\u00e3o da escolha de cada uma das metas de usabilidade selecionadas? 10 Foram apresentadas quest\u00f5es adequadas sobre cada uma das metas de usabilidade? 11 \u00c9 apresentado an\u00e1lise do comportamento do sistema com base nas quest\u00f5es abordadas em cada meta? <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/planejamento/#checklist-do-guia-de-estilo","title":"Checklist do guia de estilo","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 5, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de guia de estilo.</p> <p><p> Tabela 5: Checklist do guia de estilo</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 O objetivo do guia de estilo foi apresentado com os elementos que ser\u00e3o analizados ? 8 O p\u00fablico-alvo do guia de estilo foi definido ? 9 O artefato fornece a informa\u00e7\u00e3o de como usar o guia de estilo ? 10 Os elementos de interface, intera\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o foram analisados ? 11 Os resultados da an\u00e1lise do guia de estilo foram apresentados ? 12 H\u00e1 um subt\u00f3pico de Vocabul\u00e1rios e padr\u00f5es contendo terminologia, Tipos de Tela e Sequ\u00eancia de Di\u00e1logos do site avaliado ? <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/planejamento/#checklist-de-caracteristicas-da-plataforma","title":"Checklist de caracter\u00edsticas da plataforma","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 6, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato caracter\u00edsticas da plataforma</p> <p><p> Tabela 6: Checklist da caracter\u00edsticas da plataforma</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 Os navegadores e dispostivos que conseguem acessar o site foram apresentados ? 8 As princ\u00edpais funcionalidades do site foram apresentadas ? 9 As tecnologias Utilizadas na plataforma foram apresentadas ? 10 Foram apresentados pontos negativos como entraves e limites da plataforma? <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>De Melo, Arthur. Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1. Reposit\u00f3rio do grupo Bilheteria digital da disciplina de intera\u00e7\u00e3o humano computador da universidade de bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa1/planejamento/ </p> <p>ESTEVES, Lu\u00edza. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5. Reposit\u00f3rio do Grupo Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Bras\u00edlia da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/verifica%C3%A7%C3%A3o_dos_artefatos/etapa_5/planejamento/. Acesso em: 30 maio 2023.</p> <p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula023 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o. 2023. Apresenta\u00e7\u00e3o de Power Point. 52 slides. color. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/resource/view.php?id=1109167. Acesso em: 11 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 3 Jefferson e Tiago Mateus"},{"location":"verificacao/Etapa3/principios-gerais/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato Princ\u00edpios Gerais","text":""},{"location":"verificacao/Etapa3/principios-gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 Neste documento, ser\u00e1 realizado a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Princ\u00edpios Gerais do projeto produzido pelo grupo 07, que possui seu respectivo projeto voltado ao site Online Jugde. </p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/principios-gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003 Para a verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa. As perguntas est\u00e3o organizadas na tabela 1, tendo as 6 primeiras perguntas padronizadas com base na estrutura do documento, e as demais referindo-se ao conte\u00fado do artefato. </p> <p><p> Tabela 1: Perguntas do Cronograma</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? - 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? - 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? - 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis - 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? - 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - 7 Foram definidos os princ\u00edpios gerais utilizados no projeto? 8 Foram identificados viola\u00e7\u00f5es dos princ\u00edpios gerais? - 9 As viola\u00e7\u00f5es identificadas foram demonstradas por meio de capturas de telas? - 10 Foram apresentadas as defini\u00e7\u00f5es de cada princ\u00edpio? - 12 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios ? - 13 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m simplicidade nas estruturas das tarefas ? - 14 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio ? - 15 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o ? - 16 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio ? - 17 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio ? - 18 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m visibilidade e reconhecimento ? - 19 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada ? - 20 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m projeto para erros ? - <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/principios-gerais/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003 Na tabela 2, ser\u00e1 realizado a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas.  </p> <p><p> Tabela 2: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Incompleto Apenas 1 imagem \u00e9 chamada no texto 7 Foram definidos os princ\u00edpios gerais utilizados no projeto? Sim 8 Foram identificados viola\u00e7\u00f5es dos princ\u00edpios gerais? Sim 9 As viola\u00e7\u00f5es identificadas foram demonstradas por meio de capturas de telas? Sim 10 Foram apresentadas as defini\u00e7\u00f5es de cada princ\u00edpio? Sim 12 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios ? Sim 13 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m simplicidade nas estruturas das tarefas ? Sim 14 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio ? Sim 15 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o ? Sim 16 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio ? Sim 17 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio ? Sim 18 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m visibilidade e reconhecimento ? Sim 19 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada ? Sim 20 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m projeto para erros ? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/principios-gerais/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa3/principios-gerais/#numero-6-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes","title":"N\u00famero 6 - Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes?","text":"<p>\u2003\u2003 As figuras, com exce\u00e7\u00e3o da primeira, n\u00e3o s\u00e3o mencionadas no texto.  </p>"},{"location":"verificacao/Etapa3/principios-gerais/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>No item n\u00famero 6, realizar chamada das figuras no texto, tornando assim o documento mais coerente.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa3/principios-gerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato Princ\u00edpios Gerais Jefferson Tiago"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-avalia-analise-tarefas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-avalia-analise-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-avalia-analise-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Nesta verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o empregadas as quest\u00f5es estabelecidas no documento de planejamento desta etapa. Dessas, seis perguntas abordam a padroniza\u00e7\u00e3o, enquanto as restantes se referem \u00e0s expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado deste artefato. Na Tabela 1 a seguir, ser\u00e3o recapituladas as perguntas para a verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\\\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 O documento possui os objetivos do planejamento? 8 O planejamento faz o uso do framework DECIDE? 9 O documento informa os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? 10 Possui a lista de tarefas que ser\u00e3o documentadas? 11 Foi indicado  um documento de consentimento no que diz respeito aos aspectos \u00e9ticos? 12 Foi estabelecido um cronograma que especifica as datas e hor\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas no artefato? 13 O artefato detalha a abordagem das quest\u00f5es \u00e9ticas? 14 Foi delineado no documento quais s\u00e3o as quest\u00f5es que devem ser respondidas por meio da avalia\u00e7\u00e3o? 15 Foi delineado no documento quais s\u00e3o as quest\u00f5es que devem ser respondidas por meio da avalia\u00e7\u00e3o? 16 O documento indica quais informa\u00e7\u00f5es devem ser coletadas e fornece orienta\u00e7\u00f5es sobre a interpreta\u00e7\u00e3o desses dados? 17 No documento, est\u00e1 descrito o papel atribu\u00eddo a cada participante? 18 Possui uma grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? 19 No documento, h\u00e1 uma parte dedicada ao teste piloto que inclui informa\u00e7\u00f5es sobre sua defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, e detalhes quanto \u00e0 data e hor\u00e1rio de sua execu\u00e7\u00e3o? 20 No artefato, est\u00e1 claro qual \u00e9 o custo requerido para a realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas? <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-avalia-analise-tarefas/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchida </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\\\u00eancia \u00e9 utilizada)? sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? n\u00e3o fonte do v\u00eddeo do teste piloto ausente 7 O documento possui os objetivos do planejamento? sim 8 O planejamento faz o uso do framework DECIDE? sim 9 O documento informa os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? sim 10 Possui a lista de tarefas que ser\u00e3o documentadas? sim 11 Foi indicado  um documento de consentimento no que diz respeito aos aspectos \u00e9ticos? sim 12 Foi estabelecido um cronograma que especifica as datas e hor\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas no artefato? sim 13 O artefato detalha a abordagem das quest\u00f5es \u00e9ticas? sim 14 Foi delineado no documento quais s\u00e3o as quest\u00f5es que devem ser respondidas por meio da avalia\u00e7\u00e3o? sim 16 O documento indica quais informa\u00e7\u00f5es devem ser coletadas e fornece orienta\u00e7\u00f5es sobre a interpreta\u00e7\u00e3o desses dados? sim 17 No documento, est\u00e1 descrito o papel atribu\u00eddo a cada participante? sim 18 Possui uma grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? sim 19 No documento, h\u00e1 uma parte dedicada ao teste piloto que inclui informa\u00e7\u00f5es sobre sua defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, e detalhes quanto \u00e0 data e hor\u00e1rio de sua execu\u00e7\u00e3o? n\u00e3o n\u00e3o esta especificado data e hora, participantes 20 No artefato, est\u00e1 claro qual \u00e9 o custo requerido para a realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas? sim <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-avalia-analise-tarefas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-avalia-analise-tarefas/#numero-6-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes","title":"N\u00famero 6 - Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes?","text":"<p>\u2003\u2003Aus\u00eancia da fonte do v\u00eddeo do teste piloto.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-avalia-analise-tarefas/#numero-19-no-documento-ha-uma-parte-dedicada-ao-teste-piloto-que-inclui-informacoes-sobre-sua-definicao-participantes-local-e-detalhes-quanto-a-data-e-horario-de-sua-execucao","title":"N\u00famero 19 - No documento, h\u00e1 uma parte dedicada ao teste piloto que inclui informa\u00e7\u00f5es sobre sua defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, e detalhes quanto \u00e0 data e hor\u00e1rio de sua execu\u00e7\u00e3o?","text":"<p>\u2003\u2003Aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es sobre o teste piloto, como data, hora e participantes.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-avalia-analise-tarefas/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>No item n\u00famero 6, adicionar fonte do v\u00eddeo do teste piloto.</li> <li>No item n\u00famero 19, adicionar informa\u00e7\u00f5es para o teste piloto, como: data, hora, participantes;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-avalia-analise-tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 15/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o artefato planjamento analise de tarefas Mateus Rodrigo"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-avalia-storyboard/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-avalia-storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-avalia-storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Nesta verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o empregadas as quest\u00f5es estabelecidas no documento de planejamento desta etapa. Dessas, seis perguntas abordam a padroniza\u00e7\u00e3o, enquanto as restantes se referem \u00e0s expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado deste artefato. Na Tabela 1 a seguir, ser\u00e3o recapituladas as perguntas para a verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\\\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 No documento, est\u00e3o claros os objetivos do planejamento? 8 O planejamento faz o uso do framework DECIDE? 9 A estrutura do documento de planejamento segue um padr\u00e3o semelhante aos artefatos de planejamento anteriores? 10 No planejamento, est\u00e1 especificado o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 utilizado? 11 No documento, est\u00e1 descrito o papel atribu\u00eddo a cada participante? 12 Foi estabelecido um cronograma que especifica as datas e hor\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas no artefato? 13 No artefato, est\u00e1 claro qual \u00e9 o custo requerido para a realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas? 14 O artefato detalha a abordagem das quest\u00f5es \u00e9ticas? 15 O documento indica quais informa\u00e7\u00f5es devem ser coletadas e fornece orienta\u00e7\u00f5es sobre a interpreta\u00e7\u00e3o desses dados? 16 Possui uma grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? 17 No documento, h\u00e1 uma parte dedicada ao teste piloto que inclui informa\u00e7\u00f5es sobre sua defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, e detalhes quanto \u00e0 data e hor\u00e1rio de sua execu\u00e7\u00e3o? 18 Os storyboards t\u00eam alguma conex\u00e3o com o artefato de An\u00e1lise de Tarefas? 19 No documento, est\u00e3o identificados os participantes da avalia\u00e7\u00e3o? 20 No artefato, est\u00e1 especificado quais dados devem ser reunidos e as diretrizes para a interpreta\u00e7\u00e3o deles? 21 No documento, s\u00e3o delineadas instru\u00e7\u00f5es sobre as etapas a serem seguidas para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-avalia-storyboard/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchida </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\\\u00eancia \u00e9 utilizada)? sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? n\u00e3o v\u00eddeo do teste piloto nao apresenta fonte 7 No documento, est\u00e3o claros os objetivos do planejamento? sim 8 O planejamento faz o uso do framework DECIDE? sim 9 A estrutura do documento de planejamento segue um padr\u00e3o semelhante aos artefatos de planejamento anteriores? sim 10 No planejamento, est\u00e1 especificado o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 utilizado? sim 11 No documento, est\u00e1 descrito o papel atribu\u00eddo a cada participante? sim 12 Foi estabelecido um cronograma que especifica as datas e hor\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas no artefato? sim 13 No artefato, est\u00e1 claro qual \u00e9 o custo requerido para a realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas? sim 14 O artefato detalha a abordagem das quest\u00f5es \u00e9ticas? sim 15 O documento indica quais informa\u00e7\u00f5es devem ser coletadas e fornece orienta\u00e7\u00f5es sobre a interpreta\u00e7\u00e3o desses dados? sim 16 Possui uma grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? sim 17 No documento, h\u00e1 uma parte dedicada ao teste piloto que inclui informa\u00e7\u00f5es sobre sua defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, e detalhes quanto \u00e0 data e hor\u00e1rio de sua execu\u00e7\u00e3o? incompleto 18 Os storyboards t\u00eam alguma conex\u00e3o com o artefato de An\u00e1lise de Tarefas? sim 19 No documento, est\u00e3o identificados os participantes da avalia\u00e7\u00e3o? sim 20 No artefato, est\u00e1 especificado quais dados devem ser reunidos e as diretrizes para a interpreta\u00e7\u00e3o deles? sim 21 No documento, s\u00e3o delineadas instru\u00e7\u00f5es sobre as etapas a serem seguidas para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? sim <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-avalia-storyboard/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-avalia-storyboard/#numero-6-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes","title":"N\u00famero 6 - Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes?","text":"<p>\u2003\u2003Aus\u00eancia da fonte do v\u00eddeo do teste piloto.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-avalia-storyboard/#numero-17-no-documento-ha-uma-parte-dedicada-ao-teste-piloto-que-inclui-informacoes-sobre-sua-definicao-participantes-local-e-detalhes-quanto-a-data-e-horario-de-sua-execucao","title":"N\u00famero 17 - No documento, h\u00e1 uma parte dedicada ao teste piloto que inclui informa\u00e7\u00f5es sobre sua defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, e detalhes quanto \u00e0 data e hor\u00e1rio de sua execu\u00e7\u00e3o?","text":"<p>\u2003\u2003Aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es sobre o teste piloto, como data, hora e participantes.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-avalia-storyboard/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>No item n\u00famero 6, adicionar fonte do v\u00eddeo do teste piloto.</li> <li>No item n\u00famero 19, adicionar informa\u00e7\u00f5es para o teste piloto, como: data, hora, participantes;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-avalia-storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 15/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o artefato Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Mateus Rodrigo"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-relato-resultados-analise-tarefas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-relato-resultados-analise-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de Tarefas produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-relato-resultados-analise-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Nesta verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o empregadas as quest\u00f5es estabelecidas no documento de planejamento desta etapa. Dessas, seis perguntas abordam a padroniza\u00e7\u00e3o, enquanto as restantes se referem \u00e0s expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado deste artefato. Na Tabela 1 a seguir, ser\u00e3o recapituladas as perguntas para a verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 O planejamento estabelece os objetivos para a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 8 No planejamento, est\u00e1 especificado o m\u00e9todo para avaliar os resultados? 9 No planejamento, s\u00e3o indicados os participantes que foram selecionados? 10 Os participantes escolhidos possuem um perfil de usu\u00e1rio compat\u00edvel com as exig\u00eancias estabelecidas? 11 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de tarefas? 12 No planejamento, h\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o designada para a obten\u00e7\u00e3o do feedback dos usu\u00e1rios? 13 No planejamento, est\u00e1 prevista uma se\u00e7\u00e3o para resumir os resultados principais? 14 O planejamento adere a um formato padronizado utilizado em todos os outros planejamentos de artefatos de relato? 15 No planejamento, \u00e9 delineada a abordagem para lidar com os problemas e desafios identificados nos resultados? 16 No planejamento, \u00e9 discutido o m\u00e9todo pelo qual ser\u00e1 conduzida a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-relato-resultados-analise-tarefas/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchida </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim 7 O planejamento estabelece os objetivos para a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? sim 8 No planejamento, est\u00e1 especificado o m\u00e9todo para avaliar os resultados? sim 9 No planejamento, s\u00e3o indicados os participantes que foram selecionados? sim 10 Os participantes escolhidos possuem um perfil de usu\u00e1rio compat\u00edvel com as exig\u00eancias estabelecidas? sim 11 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de tarefas? sim 12 No planejamento, h\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o designada para a obten\u00e7\u00e3o do feedback dos usu\u00e1rios? sim 13 No planejamento, est\u00e1 prevista uma se\u00e7\u00e3o para resumir os resultados principais? sim 14 O planejamento adere a um formato padronizado utilizado em todos os outros planejamentos de artefatos de relato? sim 15 No planejamento, \u00e9 delineada a abordagem para lidar com os problemas e desafios identificados nos resultados? sim 16 No planejamento, \u00e9 discutido o m\u00e9todo pelo qual ser\u00e1 conduzida a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? sim <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-relato-resultados-analise-tarefas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003Nenhum problema foi encontrado, de acordo com as perguntas selecionadas</p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-relato-resultados-analise-tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 15/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o artefato Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de Tarefas Mateus Rodrigo"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-relato-resultados-storyboard/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do Relato dos Resultados StoryBoard","text":""},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-relato-resultados-storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato do Planejamento do Relato dos Resultados StoryBoard produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-relato-resultados-storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Nesta verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o empregadas as quest\u00f5es estabelecidas no documento de planejamento desta etapa. Dessas, seis perguntas abordam a padroniza\u00e7\u00e3o, enquanto as restantes se referem \u00e0s expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado deste artefato. Na Tabela 1 a seguir, ser\u00e3o recapituladas as perguntas para a verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\\\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 O planejamento estabelece os prop\u00f3sitos e a extens\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 8 No planejamento, \u00e9 especificado o m\u00e9todo para avaliar os resultados? 9 No planejamento, s\u00e3o indicados os participantes que foram escolhidos? 10 Os participantes escolhidos possuem um perfil de usu\u00e1rio compat\u00edvel com as exig\u00eancias estabelecidas? 11 No planejamento, h\u00e1 uma descri\u00e7\u00e3o de como ser\u00e3o tratados os problemas e desafios identificados nos resultados? 12 No planejamento, s\u00e3o fornecidas orienta\u00e7\u00f5es sobre como lidar com sugest\u00f5es de aprimoramento? 13 No planejamento, h\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o designada para a obten\u00e7\u00e3o do feedback dos usu\u00e1rios? 14 No planejamento, est\u00e1 prevista uma se\u00e7\u00e3o para resumir os resultados principais? 15 O planejamento enfatiza que os resultados devem recordar as quest\u00f5es que motivaram o estudo? 16 O planejamento contempla no resultado um plano para o redesenho do sistema? <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-relato-resultados-storyboard/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchida </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada)? sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim 7 O planejamento estabelece os prop\u00f3sitos e a extens\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? sim 8 No planejamento, \u00e9 especificado o m\u00e9todo para avaliar os resultados? sim 9 No planejamento, s\u00e3o indicados os participantes que foram escolhidos? sim 10 Os participantes escolhidos possuem um perfil de usu\u00e1rio compat\u00edvel com as exig\u00eancias estabelecidas? sim 11 No planejamento, h\u00e1 uma descri\u00e7\u00e3o de como ser\u00e3o tratados os problemas e desafios identificados nos resultados? sim 12 No planejamento, s\u00e3o fornecidas orienta\u00e7\u00f5es sobre como lidar com sugest\u00f5es de aprimoramento? sim 13 No planejamento, h\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o designada para a obten\u00e7\u00e3o do feedback dos usu\u00e1rios? sim 14 No planejamento, est\u00e1 prevista uma se\u00e7\u00e3o para resumir os resultados principais? sim 15 O planejamento enfatiza que os resultados devem recordar as quest\u00f5es que motivaram o estudo? n\u00e3o 16 O planejamento contempla no resultado um plano para o redesenho do sistema? sim <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-relato-resultados-storyboard/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-relato-resultados-storyboard/#numero-15-o-planejamento-enfatiza-que-os-resultados-devem-recordar-as-questoes-que-motivaram-o-estudo","title":"N\u00famero 15 - O planejamento enfatiza que os resultados devem recordar as quest\u00f5es que motivaram o estudo?","text":"<p>\u2003\u2003 O planejamento deve incluir uma indica\u00e7\u00e3o de que os resultados devem recordar os prop\u00f3sitos da avalia\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-relato-resultados-storyboard/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>No item n\u00famero 15, fortalecer a necessidade de que os resultados evidenciem a motiva\u00e7\u00e3o do estudo.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planej-relato-resultados-storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 15/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o artefato Planejamento do Relato dos Resultados Storyboard Mateus Rodrigo"},{"location":"verificacao/Etapa4/planejamento/","title":"Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 4 do grupo 07","text":""},{"location":"verificacao/Etapa4/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nesta fase do projeto, iremos realizar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 07. Essa etapa \u00e9 crucial, pois proporciona a oportunidade de aprender a conduzir uma verifica\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo, oferecer feedback sobre os artefatos produzidos pelo outro grupo at\u00e9 o momento. Este documento tem como prop\u00f3sito detalhar o planejamento para essa verifica\u00e7\u00e3o, abrangendo a metodologia a ser empregada, os participantes envolvidos na an\u00e1lise, os artefatos que ser\u00e3o alvo da verifica\u00e7\u00e3o, o cronograma a ser seguido e, por \u00faltimo, os checklists que ser\u00e3o aplicados para cada artefato.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Optamos por adotar o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para esta verifica\u00e7\u00e3o, uma abordagem espec\u00edfica de revis\u00e3o desenvolvida por Fagan (1976). Embora inicialmente projetado para an\u00e1lise de c\u00f3digo, este m\u00e9todo \u00e9 vers\u00e1til o suficiente para ser aplicado a uma variedade de artefatos. Durante a revis\u00e3o, os examinadores realizam uma an\u00e1lise aprofundada dos produtos ou processos para assegurar sua precis\u00e3o, fazendo uso de listas de verifica\u00e7\u00e3o que garantem a conformidade com os padr\u00f5es estabelecidos.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>\u2003\u2003A condu\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o nesta fase foi atribu\u00edda a dois membros espec\u00edficos: Mateus Levy e Rodrigo Fonseca. Estes s\u00e3o encarregados de realizar o planejamento, a inspe\u00e7\u00e3o, o relato dos resultados e a corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planejamento/#artefatos-que-serao-verificados","title":"Artefatos que ser\u00e3o verificados","text":"<p>\u2003\u2003Os itens a serem avaliados durante esta verifica\u00e7\u00e3o compreendem os seguintes artefatos produzidos pelo Grupo 07:</p> <ul> <li>Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas at\u00e9 a vers\u00e3o 1.3, da data de 30/10/2023, autorado por Kallyne Macedo.</li> <li>Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de Tarefas at\u00e9 a vers\u00e3o 1.1, da data de 30/10/2023, autorado por Henrique Torres.</li> <li>Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard at\u00e9 a vers\u00e3o 1.3, da data de 30/10/2023, autorado por Kallyne Macedo</li> <li>Planejamento do Relato dos Resultados - Storyboard at\u00e9 a vers\u00e3o 1.1, da data de 30/10/2023, autorado por Ester Lino</li> <li>Stroryboards at\u00e9 a vers\u00e3o 1.1, da data de 13/10/2023, autorado por Pablo Guilherme e Suzane Duarte.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>\u2003\u2003A princ\u00edpio o cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa an\u00e1lise ser\u00e1 exibido abaixo na tabela 1:</p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma para verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> Data Artefato analisado Respons\u00e1vel 15/11/2023 Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Mateus Levy e Rodrigo Fonseca 15/11/2023 Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de Tarefas Mateus Levy e Rodrigo Fonseca 15/11/2023 Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Mateus Levy e Rodrigo Fonseca 15/11/2023 Planejamento do Relato dos Resultados - Storyboard Mateus Levy e Rodrigo Fonseca 15/11/2023 Storyboards Mateus Levy e Rodrigo Fonseca <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planejamento/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>\u2003\u2003Aqui ser\u00e3o estabelecidos os checklists que abordar\u00e3o aspectos de padroniza\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o, sendo essenciais para avaliar a qualidade dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 07. O primeiro checklist ser\u00e1 dedicado a quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o, precedendo os demais checklists que se concentram nos aspectos espec\u00edficos de conte\u00fado. Em seguida, ser\u00e3o definidos checklists individuais para cada artefato a ser verificado, abrangendo pontos cruciais de conte\u00fado esperado em cada um deles.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planejamento/#checklist-de-padronizacao","title":"Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Na Tabela 2, ser\u00e3o estabelecidos os crit\u00e9rios que devem ser atendidos durante a verifica\u00e7\u00e3o para garantir a padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planejamento/#checklist-da-verificacao-do-planejamento-de-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Checklist da Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 3, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para o artefato de Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas.</p> <p><p> Tabela 3: Checklist dos Princ\u00edpios Gerais</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 O documento possui os objetivos do planejamento? 8 O planejamento faz o uso do framework DECIDE? 9 O documento informa os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? 10 Possui a lista de tarefas que ser\u00e3o documentadas? 11 Foi indicado  um documento de consentimento no que diz respeito aos aspectos \u00e9ticos? 12 Foi estabelecido um cronograma que especifica as datas e hor\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas no artefato? 13 O artefato detalha a abordagem das quest\u00f5es \u00e9ticas? 14 Foi delineado no documento quais s\u00e3o as quest\u00f5es que devem ser respondidas por meio da avalia\u00e7\u00e3o? 15 O documento indica quais informa\u00e7\u00f5es devem ser coletadas e fornece orienta\u00e7\u00f5es sobre a interpreta\u00e7\u00e3o desses dados? 16 No documento, est\u00e1 descrito o papel atribu\u00eddo a cada participante? 17 Possui uma grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? 18 No documento, h\u00e1 uma parte dedicada ao teste piloto que inclui informa\u00e7\u00f5es sobre sua defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, e detalhes quanto \u00e0 data e hor\u00e1rio de sua execu\u00e7\u00e3o? 19 No artefato, est\u00e1 claro qual \u00e9 o custo requerido para a realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas? <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planejamento/#checklist-do-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-analise-de-tarefas","title":"Checklist do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 4, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de Tarefas</p> <p><p> Tabela 4: Checklist do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de Tarefas</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 O planejamento estabelece os objetivos para a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 8 No planejamento, est\u00e1 especificado o m\u00e9todo para avaliar os resultados? 9 No planejamento, s\u00e3o indicados os participantes que foram selecionados? 10 Os participantes escolhidos possuem um perfil de usu\u00e1rio compat\u00edvel com as exig\u00eancias estabelecidas? 11 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de tarefas? 12 No planejamento, h\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o designada para a obten\u00e7\u00e3o do feedback dos usu\u00e1rios? 13 No planejamento, est\u00e1 prevista uma se\u00e7\u00e3o para resumir os resultados principais? 14 O planejamento adere a um formato padronizado utilizado em todos os outros planejamentos de artefatos de relato? 15 No planejamento, \u00e9 delineada a abordagem para lidar com os problemas e desafios identificados nos resultados? 16 No planejamento, \u00e9 discutido o m\u00e9todo pelo qual ser\u00e1 conduzida a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planejamento/#checklist-do-planejamento-de-avaliacao-do-storyboard","title":"Checklist do Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 5, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de guia de estilo.</p> <p><p> Tabela 5: Checklist do Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 No documento, est\u00e3o claros os objetivos do planejamento? 8 O planejamento faz o uso do framework DECIDE? 9 A estrutura do documento de planejamento segue um padr\u00e3o semelhante aos artefatos de planejamento anteriores? 10 No planejamento, est\u00e1 especificado o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 utilizado? 11 No documento, est\u00e1 descrito o papel atribu\u00eddo a cada participante? 12 Foi estabelecido um cronograma que especifica as datas e hor\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas no artefato? 13 No artefato, est\u00e1 claro qual \u00e9 o custo requerido para a realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas? 14 O artefato detalha a abordagem das quest\u00f5es \u00e9ticas? 15 O documento indica quais informa\u00e7\u00f5es devem ser coletadas e fornece orienta\u00e7\u00f5es sobre a interpreta\u00e7\u00e3o desses dados? 16 Possui uma grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? 17 No documento, h\u00e1 uma parte dedicada ao teste piloto que inclui informa\u00e7\u00f5es sobre sua defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, e detalhes quanto \u00e0 data e hor\u00e1rio de sua execu\u00e7\u00e3o? 18 Os storyboards t\u00eam alguma conex\u00e3o com o artefato de An\u00e1lise de Tarefas? 19 No documento, est\u00e3o identificados os participantes da avalia\u00e7\u00e3o? 20 No artefato, est\u00e1 especificado quais dados devem ser reunidos e as diretrizes para a interpreta\u00e7\u00e3o deles? 21 No documento, s\u00e3o delineadas instru\u00e7\u00f5es sobre as etapas a serem seguidas para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planejamento/#checklist-do-planejamento-do-relato-dos-resultados-storyboard","title":"Checklist do Planejamento do Relato dos Resultados StoryBoard","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 6, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do Relato dos Resultados</p> <p><p> Tabela 6: Checklist do Planejamento do Relato dos Resultados</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 O planejamento estabelece os prop\u00f3sitos e a extens\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 8 No planejamento, \u00e9 especificado o m\u00e9todo para avaliar os resultados? 9 No planejamento, s\u00e3o indicados os participantes que foram escolhidos? 10 Os participantes escolhidos possuem um perfil de usu\u00e1rio compat\u00edvel com as exig\u00eancias estabelecidas? 11 No planejamento, h\u00e1 uma descri\u00e7\u00e3o de como ser\u00e3o tratados os problemas e desafios identificados nos resultados? 12 No planejamento, s\u00e3o fornecidas orienta\u00e7\u00f5es sobre como lidar com sugest\u00f5es de aprimoramento? 13 No planejamento, h\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o designada para a obten\u00e7\u00e3o do feedback dos usu\u00e1rios? 14 No planejamento, est\u00e1 prevista uma se\u00e7\u00e3o para resumir os resultados principais? 15 O planejamento enfatiza que os resultados devem recordar as quest\u00f5es que motivaram o estudo? 16 O planejamento contempla no resultado um plano para o redesenho do sistema? <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planejamento/#checklist-dos-storyboards","title":"Checklist dos Storyboards","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 7, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato Storyboards</p> <p><p> Tabela 7: Checklist do artefato Storyboards</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 No artefato storyboard, s\u00e3o identificados os autores envolvidos? 8 O contexto e o ambiente est\u00e3o descritos e t\u00eam uma base na realidade? 9 Cada storyboard abrange pelo menos uma atividade principal e os processos associados? 10 As a\u00e7\u00f5es executadas est\u00e3o em conformidade com o contexto e seguem uma sequ\u00eancia l\u00f3gica? 11 No contexto fornecido, a motiva\u00e7\u00e3o do ator principal \u00e9 explicitada e est\u00e1 em sintonia com o que a atividade proporciona? 12 Ao concluir a atividade, o storyboard reflete a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio? 13 O storyboard foi elaborado com base em um dos cen\u00e1rios concebidos para o projeto? 14 A legibilidade \u00e9 garantida para todos os storyboards? <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>De Melo, Arthur. Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1. Reposit\u00f3rio do grupo Bilheteria digital da disciplina de intera\u00e7\u00e3o humano computador da universidade de bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4-grupo/. Acesso em: 15 nov. 2023 </p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 15/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 4 Mateus e Rodrigo Pedro"},{"location":"verificacao/Etapa4/storyboards/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Storyboards","text":""},{"location":"verificacao/Etapa4/storyboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de storyboards produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/storyboards/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Nesta verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o empregadas as quest\u00f5es estabelecidas no documento de planejamento desta etapa. Dessas, seis perguntas abordam a padroniza\u00e7\u00e3o, enquanto as restantes se referem \u00e0s expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado deste artefato. Na Tabela 1 a seguir, ser\u00e3o recapituladas as perguntas para a verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\\\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 No artefato storyboard, s\u00e3o identificados os autores envolvidos? 8 O contexto e o ambiente est\u00e3o descritos e t\u00eam uma base na realidade? 9 Cada storyboard abrange pelo menos uma atividade principal e os processos associados? 10 As a\u00e7\u00f5es executadas est\u00e3o em conformidade com o contexto e seguem uma sequ\u00eancia l\u00f3gica? 11 No contexto fornecido, a motiva\u00e7\u00e3o do ator principal \u00e9 explicitada e est\u00e1 em sintonia com o que a atividade proporciona? 12 Ao concluir a atividade, o storyboard reflete a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio? 13 O storyboard foi elaborado com base em um dos cen\u00e1rios concebidos para o projeto? 14 A legibilidade \u00e9 garantida para todos os storyboards? <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/storyboards/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchida </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\\\u00eancia \u00e9 utilizada)? sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim 7 No artefato storyboard, s\u00e3o identificados os autores envolvidos? sim 8 O contexto e o ambiente est\u00e3o descritos e t\u00eam uma base na realidade? sim 9 Cada storyboard abrange pelo menos uma atividade principal e os processos associados? sim 10 As a\u00e7\u00f5es executadas est\u00e3o em conformidade com o contexto e seguem uma sequ\u00eancia l\u00f3gica? sim 11 No contexto fornecido, a motiva\u00e7\u00e3o do ator principal \u00e9 explicitada e est\u00e1 em sintonia com o que a atividade proporciona? sim 12 Ao concluir a atividade, o storyboard reflete a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio? sim 13 O storyboard foi elaborado com base em um dos cen\u00e1rios concebidos para o projeto? sim 14 A legibilidade \u00e9 garantida para todos os storyboards? n\u00e3o artefato 4 parcialmente leg\u00edvel <p></p> <p><p> Fonte: Mateus Levy, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/storyboards/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa4/storyboards/#numero-14-a-legibilidade-e-garantida-para-todos-os-storyboards","title":"N\u00famero 14 - A legibilidade \u00e9 garantida para todos os storyboards?","text":"<p>\u2003\u2003Os storyboards 4  exibe uma fonte de tamanho reduzido, o que pode dificultar a visualiza\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa4/storyboards/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>No item n\u00famero 14, aumetar tamanho da imagem para garantir f\u00e1cil vizualiza\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa4/storyboards/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 15/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o artefato storyboards Mateus Rodrigo"},{"location":"verificacao/Etapa5/planej-prototipo-papel/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel","text":""},{"location":"verificacao/Etapa5/planej-prototipo-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de sites avaliados produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planej-prototipo-papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 O artefato segue o framework DECIDE? 8 O artefato possui a grava\u00e7\u00e3o teste piloto? 9 O artefato relata o roteiro de perguntas? 10 O artefato pussio onde foram retiradas as perguntas? 11 O artefato segue o perfil do usu\u00e1rio no recrutamento? 12 O artefato informa os custo para a elabora\u00e7\u00e3o? 13 O documento explica a justificativa da sele\u00e7\u00e3o dos entrevistados? 14 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o que aborda a maneira como as quest\u00f5es \u00e9ticas s\u00e3o tratadas? 15 O artefato apresenta as quest\u00eaos praticas 16 O artefato possui um cronograma de entrevistas? 17 O artefato apresenta um cronograma contendo a data, hor\u00e1rio e local da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? <p></p> <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planej-prototipo-papel/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchida </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o 7 O artefato segue o framework DECIDE? Sim 8 O artefato possui a grava\u00e7\u00e3o teste piloto? Sim 9 O artefato relata o roteiro de perguntas? Sim 10 O artefato pussio onde foram retiradas as perguntas? 11 O artefato segue o perfil do usu\u00e1rio no recrutamento? Sim 12 O artefato informa os custo para a elabora\u00e7\u00e3o? Sim 13 O documento explica a justificativa da sele\u00e7\u00e3o dos entrevistados? N\u00e3o 14 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o que aborda a maneira como as quest\u00f5es \u00e9ticas s\u00e3o tratadas? Sim 15 O artefato apresenta as quest\u00eaos praticas Sim 16 O artefato possui um cronograma de entrevistas? Sim 17 O artefato apresenta um cronograma contendo a data, hor\u00e1rio e local da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023 </p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planej-prototipo-papel/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa5/planej-prototipo-papel/#numero-14-o-documento-explica-a-razao-por-tras-da-selecao-de-quantas-pessoa-foi-entrevistadas","title":"N\u00famero 14 - O documento explica a raz\u00e3o por tr\u00e1s da sele\u00e7\u00e3o de quantas pessoa foi entrevistadas?","text":"<p>\u2003\u2003O artefato apresenta que v\u00e3o ser selecionados 7 entrevistados, porem eles n\u00e3o informam o porque escolheram o quanto de pessoas para serem apresentadas. </p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planej-prototipo-papel/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>No item n\u00famero 14, poderiam adicionar o porque escolheram 7 pessoas para serem entrevistadas. </li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planej-prototipo-papel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Rodrigo Leandro"},{"location":"verificacao/Etapa5/planej-relato-resultados-prototipo-papel/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel","text":""},{"location":"verificacao/Etapa5/planej-relato-resultados-prototipo-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de sites avaliados produzido pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planej-relato-resultados-prototipo-papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 O documento explica a justificativa da sele\u00e7\u00e3o dos entrevistados? 8 O artefato possui um cronograma de entrevistas? 9 O artefato apresenta um cronograma contendo a data, hor\u00e1rio e local da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 10 O artefato possui o topico que an\u00e1lisa a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados? 11 Oartefato apresenta o prot\u00f3tipo de papel? 12 O artefato apresenta a metodos de avalia\u00e7\u00e3o que vai ser empregados? <p></p> <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planej-relato-resultados-prototipo-papel/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchida </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o 7 O documento explica a justificativa da sele\u00e7\u00e3o dos entrevistados? Sim 8 O artefato possui um cronograma de entrevistas? Sim 9 O artefato apresenta um cronograma contendo a data, hor\u00e1rio e local da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 10 O artefato possui o topico que an\u00e1lisa a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados? Sim 11 Oartefato apresenta o prot\u00f3tipo de papel? Sim 12 O artefato apresenta a metodos de avalia\u00e7\u00e3o que vai ser empregados? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023 </p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planej-relato-resultados-prototipo-papel/#item-6-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes","title":"Item 6 - Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes?","text":"<p>\u2003\u2003A tabela apresentada n\u00e3o apresenta legenda. </p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planej-relato-resultados-prototipo-papel/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>Colocar legenda na tabela apresentada</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planej-relato-resultados-prototipo-papel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel Rodrigo Oscar"},{"location":"verificacao/Etapa5/planejamento/","title":"Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 5 do grupo 07","text":""},{"location":"verificacao/Etapa5/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa etapa do projeto ser\u00e1 feita a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do grupo 07, essa \u00e9 uma etapa muito importante uma vez que por meio dela ser\u00e1 poss\u00edvel aprender a realizar uma verifica\u00e7\u00e3o e al\u00e9m disso fornecer um feedback para outro grupo acerca de seus artefatos produzidos at\u00e9 aqui. Para tanto esse documento tem como objetivo apresentar o planejamento de como ser\u00e1 feito essa verifica\u00e7\u00e3o, passando pelas etapas de metologia utilizada, os participantes da an\u00e1lise, os artefatos alvo da verifica\u00e7\u00e3o, o cronograma e por fim os checklists que ser\u00e3o utilizados para cada artefato.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para esta verifica\u00e7\u00e3o, foi escolhido o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um tipo espec\u00edfico de revis\u00e3o desenvolvido por Fagan (1976). Inicialmente concebido para an\u00e1lise de c\u00f3digo, esse m\u00e9todo pode ser aplicado a outros artefatos. Na revis\u00e3o, examinadores analisam produtos ou processos para garantir que estejam corretos, utilizando listas de verifica\u00e7\u00e3o para certificar-se de que tudo est\u00e1 de acordo com os padr\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>\u2003\u2003Os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o desta etapa foram Pedro Henrique e Rodrigo Fonseca, encarregados de realizar o planejamento, a inspe\u00e7\u00e3o, o relato dos resultados e a corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planejamento/#artefatos-que-serao-verificados","title":"Artefatos que ser\u00e3o verificados","text":"<p>\u2003\u2003Os artefatos objetos de avalia\u00e7\u00e3o por meio dessa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o os seguintes artefatos do grupo 07:</p> <ul> <li>Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard na vers\u00e3o 1.5, da data 08/11/2023, autorado por Kallyne Macedo.</li> <li>Relato dos Resultados das An\u00e1lises de Tarefas na vers\u00e3o 1.7, da data 08/11/2023, autorado por Ester Lino.</li> <li>O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel na vers\u00e3o 1.1, da data 13/11/2023, autorado por Ester Lino.</li> <li>O Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel 1.2, da data 08/11/2023, Kallyne Macedo.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>\u2003\u2003A princ\u00edpio o cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa an\u00e1lise ser\u00e1 exibido abaixo na tabela 1:</p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma para verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> Data Artefato analisado Respons\u00e1vel 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Pedro Henrique e Rodrigo Fonseca 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o das ferramentas Pedro Henrique e Rodrigo Fonseca 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do relato dos Resultados das An\u00e1lises de Tarefas Pedro Henrique e Rodrigo Fonseca 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Pedro Henrique e Rodrigo Fonseca 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do site escolhido Pedro Henrique e Rodrigo Fonseca 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo Pedro Henrique e Rodrigo Fonseca <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planejamento/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo ficar\u00e1 definido os checklists que levantam quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e de conte\u00fado feito para verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo grupo 07, o primeiro checklist abordar\u00e1 as quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o, por isso est\u00e3o presentes antes de todos os outros checklists de conte\u00fado. Ap\u00f3s isso ser\u00e1 definido separadamente um checklist para cada artefato a ser verificado, passando por pontos do conte\u00fado que se espera em cada um deles.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planejamento/#checklist-de-padronizacao","title":"Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 2, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para a padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planejamento/#checklist-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Checklist do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 3, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard.</p> <p><p> Tabela 3: Checklist do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 Todos os relatos dos resultados apresentam os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, conforme o planejado? 8 Todos os relatos dos resultados apresentam o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado, conforme o planejado? 9 Todos os relatos dos resultados demonstram o cronograma no qual a entrevista foi executada? 10 Todos os relatos dos resultados apresentam o perfil do participante justificando a escolha do entrevistado, conforme planejado? 11 Todos os relatos dos resultados apresentam os problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o, conforme planejado? 12 Todos os relatos dos resultados apresentam o sum\u00e1rio dos dados coletados, conforme planejado? 13 Todas as perguntas planejadas foram respondidas no sum\u00e1rio dos dados coletados? 14 Todos os relatos dos resultados apresentam um v\u00eddeo anexado na aba de sum\u00e1rio dos dados coletados mostrando a grava\u00e7\u00e3o da entrevista? 15 Todos os relatos dos resultados apresentam a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados, conforme planejado? 16 Todos os relatos dos resultados apresentam o feedback do usu\u00e1rio, conforme planejado? 17 Todos os relatos dos resultados apresentam as sugest\u00f5es de melhoria, conforme planejado? 18 Todos os relatos dos resultados apresentam o planejamento de reprojeto, conforme planejado? <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planejamento/#checklist-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-das-analises-de-tarefas","title":"Checklist do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o das An\u00e1lises de Tarefas","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 4, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o relato de resultados da Avalia\u00e7\u00e3o das An\u00e1lises de Tarefas.</p> <p><p> Tabela 4: Checklist do relato de resultados da Avalia\u00e7\u00e3o das An\u00e1lises de Tarefas</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 Todos os relatos dos resultados apresentam os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, conforme o planejado? 8 Todos os relatos dos resultados apresentam o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado, conforme o planejado? 9 Todos os relatos dos resultados demonstram o cronograma no qual a entrevista foi executada? 10 Todos os relatos dos resultados apresentam o perfil do participante justificando a escolha do entrevistado, conforme planejado? 11 Todos os relatos dos resultados apresentam os problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o, conforme planejado? 12 Todos os relatos dos resultados apresentam o sum\u00e1rio dos dados coletados, conforme planejado? 13 Todas as perguntas planejadas foram respondidas no sum\u00e1rio dos dados coletados? 14 Todos os relatos dos resultados apresentam um v\u00eddeo anexado na aba de sum\u00e1rio dos dados coletados mostrando a grava\u00e7\u00e3o da entrevista? 15 Todos os relatos dos resultados apresentam a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados, conforme planejado? 16 Todos os relatos dos resultados apresentam o feedback do usu\u00e1rio, conforme planejado? 17 Todos os relatos dos resultados apresentam as sugest\u00f5es de melhoria, conforme planejado? 18 Todos os relatos dos resultados apresentam o planejamento de reprojeto, conforme planejado? <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planejamento/#checklist-do-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Checklist do planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 5, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do prot\u00f3tipo de papel</p> <p><p> Tabela 5: Checklist do planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 O artefato segue o framework DECIDE? 8 O artefato possui a grava\u00e7\u00e3o teste piloto? 9 O artefato relata o roteiro de perguntas? 10 O artefato pussio onde foram retiradas as perguntas? 11 O artefato segue o perfil do usu\u00e1rio no recrutamento? 12 O artefato informa os custo para a elabora\u00e7\u00e3o? 13 O documento explica a justificativa da sele\u00e7\u00e3o dos entrevistados? 14 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o que aborda a maneira como as quest\u00f5es \u00e9ticas s\u00e3o tratadas? 15 O artefato apresenta as quest\u00eaos praticas 16 O artefato possui um cronograma de entrevistas? 17 O artefato apresenta um cronograma contendo a data, hor\u00e1rio e local da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? <p></p> <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planejamento/#checklist-do-planejamento-do-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel","title":"Checklist do planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 6, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato de resultados do prot\u00f3tipo de papel.</p> <p><p> Tabela 6: Checklist do planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 O documento explica a justificativa da sele\u00e7\u00e3o dos entrevistados? 8 O artefato possui um cronograma de entrevistas? 9 O artefato apresenta um cronograma contendo a data, hor\u00e1rio e local da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 10 O artefato possui o topico que an\u00e1lisa a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados? 11 Oartefato apresenta o prot\u00f3tipo de papel? Sim 12 O artefato apresenta a metodos de avalia\u00e7\u00e3o que vai ser empregados? <p></p> <p><p> Fonte: Rodrigo Fonseca, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>De Melo, Arthur. Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1. Reposit\u00f3rio do grupo Bilheteria digital da disciplina de intera\u00e7\u00e3o humano computador da universidade de bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa1/planejamento/ </p> <p>ESTEVES, Lu\u00edza. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5. Reposit\u00f3rio do Grupo Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Bras\u00edlia da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/verifica%C3%A7%C3%A3o_dos_artefatos/etapa_5/planejamento/. Acesso em: 30 maio 2023.</p> <p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula023 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o. 2023. Apresenta\u00e7\u00e3o de Power Point. 52 slides. color. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/resource/view.php?id=1109167. Acesso em: 11 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 12/11/2023 Adiciona planejamento, iniciando checklists Pedro e Rodrigo Leandro 1.1 13/11/2023 Finalizando o planejamento da etapa 5 Rodrigo e Pedro Leandro"},{"location":"verificacao/Etapa5/relato-story/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/Etapa5/relato-story/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de processo de relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/relato-story/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Parcialmente 7 Todos os relatos dos resultados apresentam os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, conforme o planejado? 8 Todos os relatos dos resultados apresentam o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado, conforme o planejado? 9 Todos os relatos dos resultados demonstram o cronograma no qual a entrevista foi executada? 10 Todos os relatos dos resultados apresentam o perfil do participante justificando a escolha do entrevistado, conforme planejado? 11 Todos os relatos dos resultados apresentam os problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o, conforme planejado? 12 Todos os relatos dos resultados apresentam o sum\u00e1rio dos dados coletados, conforme planejado? 13 Todas as perguntas planejadas foram respondidas no sum\u00e1rio dos dados coletados? 14 Todos os relatos dos resultados apresentam um v\u00eddeo anexado na aba de sum\u00e1rio dos dados coletados mostrando a grava\u00e7\u00e3o da entrevista? 15 Todos os relatos dos resultados apresentam a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados, conforme planejado? 16 Todos os relatos dos resultados apresentam o feedback do usu\u00e1rio, conforme planejado? 17 Todos os relatos dos resultados apresentam as sugest\u00f5es de melhoria, conforme planejado? 18 Todos os relatos dos resultados apresentam o planejamento de reprojeto, conforme planejado? <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/relato-story/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchido</p> </p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Parcialmente Nesse caso os v\u00eddeos das entrevistas n\u00e3o possuem legendas nem fontes 7 Todos os relatos dos resultados apresentam os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, conforme o planejado? Sim 8 Todos os relatos dos resultados apresentam o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado, conforme o planejado? Sim 9 Todos os relatos dos resultados demonstram o cronograma no qual a entrevista foi executada? Sim 10 Todos os relatos dos resultados apresentam o perfil do participante justificando a escolha do entrevistado, conforme planejado? Sim 11 Todos os relatos dos resultados apresentam os problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o, conforme planejado? Sim 12 Todos os relatos dos resultados apresentam o sum\u00e1rio dos dados coletados, conforme planejado? Sim 13 Todas as perguntas planejadas foram respondidas no sum\u00e1rio dos dados coletados? Sim 14 Todos os relatos dos resultados apresentam um v\u00eddeo anexado na aba de sum\u00e1rio dos dados coletados mostrando a grava\u00e7\u00e3o da entrevista? Parcialmente Em alguns t\u00f3picos os v\u00eddeo da entrevista est\u00e3o anexado em sugest\u00f5es de melhorias 15 Todos os relatos dos resultados apresentam a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados, conforme planejado? Sim 16 Todos os relatos dos resultados apresentam o feedback do usu\u00e1rio, conforme planejado? Sim 17 Todos os relatos dos resultados apresentam as sugest\u00f5es de melhoria, conforme planejado? Sim 18 Todos os relatos dos resultados apresentam o planejamento de reprojeto, conforme planejado? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/relato-story/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa5/relato-story/#numero-6-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes","title":"N\u00famero 6 - Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes?","text":"<p>\u2003\u2003As tabelas do artefato est\u00e3o de acordo, por\u00e9m os videos para mostrar as entrevistas n\u00e3o apresentam legenda nem fonte.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/relato-story/#numero-14-todos-os-relatos-dos-resultados-apresentam-um-video-anexado-na-aba-de-sumario-dos-dados-coletados-mostrando-a-gravacao-da-entrevista","title":"N\u00famero 14 - Todos os relatos dos resultados apresentam um v\u00eddeo anexado na aba de sum\u00e1rio dos dados coletados mostrando a grava\u00e7\u00e3o da entrevista?","text":"<p>\u2003\u2003Nos t\u00f3picos 6 e 7 do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard, os v\u00eddeos est\u00e3o anexado em outro t\u00f3pico que n\u00e3o o de sum\u00e1rio dos dados coletados, fugindo da padroniza\u00e7\u00e3o do artefato.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/relato-story/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>Para o item n\u00famero 6 adicionar as legendas e fontes aos v\u00eddeos das entrevistas.</li> <li>Para o item n\u00famero 14 adicionar os v\u00eddeos das entrevistas no t\u00f3pico de sum\u00e1rio de dados.</li> <li>Fica como uma sugest\u00e3o tamb\u00e9m padronizar as tabelas de sum\u00e1rio dos dados coletados, algumas delas apresentam o padr\u00e3o de respostas diferente das outras.</li> <li>Al\u00e9m do v\u00eddeo no t\u00f3pico 7 estar anexado ao local errado como ressaltado nos problemas encontrados, ele tamb\u00e9m est\u00e1 com algum problema para ser visto diretamente pela p\u00e1gina do artefato.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa5/relato-story/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o artefato de relato dos resultados do storyboard Pedro Oscar"},{"location":"verificacao/Etapa5/relato-tarefas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o das An\u00e1lises de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/Etapa5/relato-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de processo de relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o das An\u00e1lises de Tarefas pelo grupo 07, que tem seu projeto voltado para o Online Judge.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/relato-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 Todos os relatos dos resultados apresentam os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, conforme o planejado? 8 Todos os relatos dos resultados apresentam o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado, conforme o planejado? 9 Todos os relatos dos resultados demonstram o cronograma no qual a entrevista foi executada? 10 Todos os relatos dos resultados apresentam o perfil do participante justificando a escolha do entrevistado, conforme planejado? 11 Todos os relatos dos resultados apresentam os problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o, conforme planejado? 12 Todos os relatos dos resultados apresentam o sum\u00e1rio dos dados coletados, conforme planejado? 13 Todas as perguntas planejadas foram respondidas no sum\u00e1rio dos dados coletados? 14 Todos os relatos dos resultados apresentam um v\u00eddeo anexado na aba de sum\u00e1rio dos dados coletados mostrando a grava\u00e7\u00e3o da entrevista? 15 Todos os relatos dos resultados apresentam a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados, conforme planejado? 16 Todos os relatos dos resultados apresentam o feedback do usu\u00e1rio, conforme planejado? 17 Todos os relatos dos resultados apresentam as sugest\u00f5es de melhoria, conforme planejado? 18 Todos os relatos dos resultados apresentam o planejamento de reprojeto, conforme planejado? <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/relato-tarefas/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchido</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Os v\u00eddeos das entrevistas n\u00e3o possuem legenda nem fonte 7 Todos os relatos dos resultados apresentam os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, conforme o planejado? Sim 8 Todos os relatos dos resultados apresentam o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado, conforme o planejado? Sim 9 Todos os relatos dos resultados demonstram o cronograma no qual a entrevista foi executada? Sim 10 Todos os relatos dos resultados apresentam o perfil do participante justificando a escolha do entrevistado, conforme planejado? Sim 11 Todos os relatos dos resultados apresentam os problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o, conforme planejado? Sim 12 Todos os relatos dos resultados apresentam o sum\u00e1rio dos dados coletados, conforme planejado? Sim 13 Todas as perguntas planejadas foram respondidas no sum\u00e1rio dos dados coletados? Parcialmente Nos t\u00f3picos 6 e 7 n\u00e3o mostra as respostas para cada pergunta como nos outros artefatos 14 Todos os relatos dos resultados apresentam um v\u00eddeo anexado na aba de sum\u00e1rio dos dados coletados mostrando a grava\u00e7\u00e3o da entrevista? Parcialmente 15 Todos os relatos dos resultados apresentam a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados, conforme planejado? Sim 16 Todos os relatos dos resultados apresentam o feedback do usu\u00e1rio, conforme planejado? Sim 17 Todos os relatos dos resultados apresentam as sugest\u00f5es de melhoria, conforme planejado? Sim 18 Todos os relatos dos resultados apresentam o planejamento de reprojeto, conforme planejado? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/relato-tarefas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Etapa5/relato-tarefas/#numero-6-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes","title":"N\u00famero 6 - Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes?","text":"<p>\u2003\u2003As tabelas e imagens do artefato est\u00e3o de acordo, por\u00e9m os videos para mostrar as entrevistas n\u00e3o apresentam legenda nem fonte.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/relato-tarefas/#numero-13-todas-as-perguntas-planejadas-foram-respondidas-no-sumario-dos-dados-coletados","title":"N\u00famero 13 - Todas as perguntas planejadas foram respondidas no sum\u00e1rio dos dados coletados?","text":"<p>\u2003\u2003Nos t\u00f3picos 6 e 7 referentes as tarefas de Acessar o \"Forgot Login?\" - Recupera\u00e7\u00e3o de login e Busca por uma p\u00e1gina espec\u00edfica respectivamente, a parte do sum\u00e1rio dos dados coletados est\u00e1 em formato de texto, destoando da padroniza\u00e7\u00e3o do artefato.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/relato-tarefas/#numero-14-todos-os-relatos-dos-resultados-apresentam-um-video-anexado-na-aba-de-sumario-dos-dados-coletados-mostrando-a-gravacao-da-entrevista","title":"N\u00famero 14 - Todos os relatos dos resultados apresentam um v\u00eddeo anexado na aba de sum\u00e1rio dos dados coletados mostrando a grava\u00e7\u00e3o da entrevista?","text":"<p>\u2003\u2003Nos t\u00f3picos 6 e 7 do relato dos resultados dos resultados da an\u00e1lise de tarefas, os v\u00eddeos est\u00e3o anexado em outro t\u00f3pico que n\u00e3o o de sum\u00e1rio dos dados coletados, fugindo da padroniza\u00e7\u00e3o do artefato.</p>"},{"location":"verificacao/Etapa5/relato-tarefas/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>Para o item n\u00famero 6 adicionar as legendas e fontes aos v\u00eddeos das entrevistas.</li> <li>Para o item n\u00famero 13 adicionar as respostas para cada pergunta no sum\u00e1rio de dados coletados, corrigindo a padroniza\u00e7\u00e3o do artefato.</li> <li>Para o item n\u00famero 14 adicionar os v\u00eddeos das entrevistas no t\u00f3pico de sum\u00e1rio de dados.</li> <li>Fica como uma sugest\u00e3o tamb\u00e9m incluir na \u00e1rea do sum\u00e1rio de dados coletados as perguntas que foram feitas, e n\u00e3o s\u00f3 os n\u00fameros referente a elas, facilitando a leitura e entendimento do artefato.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Etapa5/relato-tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o artefato de relato da an\u00e1lise de tarefas Pedro Oscar"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/caracteristica-plataforma/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de caracter\u00edstica da plataforma","text":""},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/caracteristica-plataforma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de caracter\u00edstica da plataforma produzido pelo nosso grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/caracteristica-plataforma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\\\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 Os navegadores e dispostivos que conseguem acessar o site foram apresentados ? 8 As princ\u00edpais funcionalidades do site foram apresentadas ? 9 As teconologias Utilizadas na plataforma foram apresentadas ? 10 Foram apresentados pontos negativos como entraves e limites da plataforma? <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/caracteristica-plataforma/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchida </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Incompleto 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Sim 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o se aplica 7 Os navegadores e dispostivos que conseguem acessar o site foram apresentados ? Sim 8 As princ\u00edpais funcionalidades do site foram apresentadas ? Sim 9 As tecnologias Utilizadas na plataforma foram apresentadas ? Sim 10 Foram apresentados pontos negativos como entraves e limites da plataforma? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/caracteristica-plataforma/#video-da-verificacao","title":"V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Video 1 - Entrevista 1</p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023</p> </p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma da entrevista</p> </p> Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Tiago Jefferson 03/12/2023 18:32 at\u00e9 18:41 <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/caracteristica-plataforma/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/caracteristica-plataforma/#numero-2-o-artefato-define-a-metodologia-que-sera-utilizada","title":"N\u00famero 2 - O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada?","text":"<p>\u2003\u2003 Na metodologia, \u00e9 apresentado a metodologia de observa\u00e7\u00e3o por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 apresentado escolha de participantes, an\u00e1lise dos dados coletados ou demais tarefas que persistam a utiliza\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/caracteristica-plataforma/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>No item n\u00famero 2, A metodologia que se enquadra mais nessa situa\u00e7\u00e3o seria a metodologia de inspe\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/caracteristica-plataforma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o artefato de caracter\u00edstica da plataforma Jefferson Tiago"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/guia_estilo/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de guia de estilo","text":""},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/guia_estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de guia de estilo produzido pelo grupo 06 (nosso grupo), que tem seu projeto voltado para a Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/guia_estilo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\\\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 O objetivo do guia de estilo foi apresentado com os elementos que ser\u00e3o analizados ? 8 O p\u00fablico-alvo do guia de estilo foi definido ? 9 O artefato fornece a informa\u00e7\u00e3o de como usar o guia de estilo ? 10 O artefato fornece a informa\u00e7\u00e3o de como manter o guia de estilo ? 11 Os elementos de interface foram aprensentados (Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid,Janelas, Tipografia, S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos, Cores, Anima\u00e7\u00f5es) em um subt\u00f3pico ? 12 Os elementos de intera\u00e7\u00e3o foram aprensentados (Estilos de intera\u00e7\u00e3o, Sele\u00e7\u00e3o de um estilo, Aceleradores(teclas de atalho)) em um subt\u00f3pico ? 13 Os elementos de a\u00e7\u00e3o foram aprensentados (Preenchimento de campos, Sele\u00e7\u00e3o e Ativa\u00e7\u00e3o) em um subt\u00f3pico ? 14 Os resultados da an\u00e1lise do guia de estilo foram apresentados e os objetivos foram cumpridos ? 15 H\u00e1 um subt\u00f3pico de Vocabul\u00e1rios e padr\u00f5es contendo terminologia, Tipos de Tela e Sequ\u00eancia de Di\u00e1logos do site avaliado ? <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/guia_estilo/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchida </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? N\u00e3o N\u00e3o \u00e9 definido a maneira como o artefato ser\u00e1 realizado por meio de um subt\u00f3pico \"metologia\" 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim Possui ambas 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Incompleto Existem alguns erros de digita\u00e7\u00e3o no artefato, ser\u00e3o abordados nos t\u00f3picos problemas encontrados 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim A legenda \"Figura 1 - Elementos de Interface\" est\u00e1 descentralizada, o que est\u00e1 fora do padr\u00e3o. 7 O objetivo do guia de estilo foi apresentado com os elementos que ser\u00e3o analizados ? Sim 8 O p\u00fablico-alvo do guia de estilo foi definido ? Sim 9 O artefato fornece a informa\u00e7\u00e3o de como usar o guia de estilo (em produ\u00e7\u00e3o e em manuten\u00e7\u00e3o) ? Incompleto N\u00e3o determina espec\u00edficamente como utilizar em produ\u00e7\u00e3o e em manuten\u00e7\u00e3o 10 O artefato fornece a informa\u00e7\u00e3o de como manter o guia de estilo ? Sim 11 Os elementos de interface foram aprensentados (Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid,Janelas, Tipografia, S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos, Cores, Anima\u00e7\u00f5es) em um subt\u00f3pico ? Sim 12 Os elementos de intera\u00e7\u00e3o foram aprensentados (Estilos de intera\u00e7\u00e3o, Sele\u00e7\u00e3o de um estilo, Aceleradores(teclas de atalho)) em um subt\u00f3pico ? Sim N\u00e3o h\u00e1 imagens de ilustra\u00e7\u00e3o 13 Os elementos de a\u00e7\u00e3o foram aprensentados (Preenchimento de campos, Sele\u00e7\u00e3o e Ativa\u00e7\u00e3o) em um subt\u00f3pico ? Sim N\u00e3o h\u00e1 imagens de ilustra\u00e7\u00e3o 14 Os resultados da an\u00e1lise do guia de estilo foram apresentados e os objetivos foram cumpridos ? Sim 15 H\u00e1 um subt\u00f3pico de Vocabul\u00e1rios e padr\u00f5es contendo terminologia, Tipos de Tela e Sequ\u00eancia de Di\u00e1logos do site avaliado ? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/guia_estilo/#video-da-verificacao","title":"V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Video 1 - Avalia\u00e7\u00e3o</p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023</p> </p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma da verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Rodrigo Tiago Albuquerque 03/12/2023 14:00 at\u00e9 14:15 <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/guia_estilo/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/guia_estilo/#numero-3-o-artefato-define-a-metodologia-que-sera-utilizada","title":"N\u00famero 3 - O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada?","text":"<p>\u2003\u2003O artefato n\u00e3o possui um campo de metodolia que explique como o artefato foi criado e qual \u00e9 a l\u00f3gica de sua cria\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/guia_estilo/#numero-5-os-textos-dos-artefatos-estao-escritos-em-norma-culta-e-sem-erros-de-digitacao","title":"N\u00famero 5 - Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ?","text":"<p>\u2003\u2003O artefato possui alguns erros de digita\u00e7\u00e3o, sendo estes:</p> <ul> <li>No t\u00f3pico \"Como Manter o guia de estilo\", a palavra \"impot\u00e2ncia\";</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/guia_estilo/#numero-9-o-artefato-fornece-a-informacao-de-como-usar-o-guia-de-estilo-em-producao-e-em-manutencao","title":"N\u00famero 9 - O artefato fornece a informa\u00e7\u00e3o de como usar o guia de estilo (em produ\u00e7\u00e3o e em manuten\u00e7\u00e3o) ?","text":"<p>\u2003\u2003O artefato possui o t\u00f3pico de \"como usar o guia de estilo\" mas n\u00e3o espec\u00edfica como utiliza-lo em produ\u00e7\u00e3o e em manuten\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/guia_estilo/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>No item n\u00famero 3, adicionar um subt\u00f3pico \"metologia\";</li> <li>No item n\u00famero 5, Corrigir os erros de digita\u00e7\u00e3o encontrados;</li> <li>No item n\u00famero 6, Ajustar a centraliza\u00e7\u00e3o da legenda da figura;</li> <li>Nos itens n\u00famero 12 e n\u00famero 13, Adicionar imagens que ilustrem o que est\u00e1 sendo expressa no texto;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/guia_estilo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o artefato de guia de estilo Tiago Jefferson"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/metas-usabilidade/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/metas-usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 Neste documento, ser\u00e1 realizado a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Metas de Usabilidade do projeto produzido pelo grupo 06 (nosso grupo), que possui seu respectivo projeto voltado ao site da Caesb.     </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/metas-usabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003 Para a verifica\u00e7\u00e3o, foram utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa. As perguntas est\u00e3o organizadas na tabela 1, tendo as 6 primeiras perguntas padronizadas com base na estrutura do documento, e as demais referindo-se ao conte\u00fado do artefato. </p> <p><p> Tabela 1: Perguntas do Cronograma</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? - 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? - 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\\\u00eancia \u00e9 utilizada) ? - 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis - 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? - 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - 7 As metas de usabilidade foram divididas em efici\u00eancia,efic\u00e1cia,seguran\u00e7a,utilidade,aprendizagem e memorabilidade? - 8 \u00c9 apresentado a defini\u00e7\u00e3o de cada uma das metas de usabilidade? - 9 \u00c9 explicado a raz\u00e3o da escolha de cada uma das metas de usabilidade selecionadas? - 10 Foram apresentadas quest\u00f5es adequadas sobre cada uma das metas de usabilidade? - 11 \u00c9 apresentado an\u00e1lise do comportamento do sistema com base nas quest\u00f5es abordadas em cada meta? - <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/metas-usabilidade/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003 Na tabela 2, ser\u00e1 realizado a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas.  </p> <p><p> Tabela 1: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Incompleto 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Incompleto 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o 7 As metas de usabilidade foram divididas em efici\u00eancia,efic\u00e1cia,seguran\u00e7a,utilidade,aprendizagem e memorabilidade? Sim 8 \u00c9 apresentado a defini\u00e7\u00e3o de cada uma das metas de usabilidade? Sim 9 \u00c9 explicado a raz\u00e3o da escolha de cada uma das metas de usabilidade selecionadas? Sim 10 Foram apresentadas quest\u00f5es adequadas sobre cada uma das metas de usabilidade? Sim 11 \u00c9 apresentado an\u00e1lise do comportamento do sistema com base nas quest\u00f5es abordadas em cada meta? Sim 12 \u00c9 apresentado faixas de valores s\u00e3o inaceit\u00e1veis, aceit\u00e1veis e ideais para cada indicador de interesse? N\u00e3o <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/metas-usabilidade/#video-da-verificacao","title":"V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Video 1 - Entrevista 1</p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023</p> </p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma da entrevista</p> </p> Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Tiago Jefferson 03/12/2023 18:32 at\u00e9 18:41 <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/metas-usabilidade/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":""},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/metas-usabilidade/#numero-2-o-artefato-define-a-metodologia-que-sera-utilizada","title":"N\u00famero 2 - O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada?","text":"<p>\u2003\u2003 \u00c9 apresentado os aspectos em que conduzir\u00e3o o desenvolvimento do artefato, por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 evidenciado qual metodologia est\u00e1 de fato sendo utilizada.  </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/metas-usabilidade/#numero-5-os-textos-dos-artefatos-estao-escritos-em-norma-culta-e-sem-erros-de-digitacao","title":"N\u00famero 5 - Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ?","text":"<p>\u2003\u2003O artefato possui alguns erros de digita\u00e7\u00e3o, sendo estes:</p> <ul> <li>No t\u00edtulo \"Defini\u00e7\u00e3o da Metas de Usabilidade\", o correto seria \"Defini\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade\".</li> <li>No t\u00f3pico de metodologia, a frase possui erro gramatical \"ser\u00e1 percorrido o site a partir da perspectiva das caracter\u00edsticas levantadas no perfil de usu\u00e1rio, dessa forma se analisando os aspectos de efic\u00e1cia, efici\u00eancia...\";</li> <li>Na pergunta relacionada \u00e0 \"Efici\u00eancia\", h\u00e1 um erro gramatical. A frase \"Por isso Ent\u00e3o o site da CAESB n\u00e3o cumpre a meta de efici\u00eancia\" pode ser corrigida para \"Por isso, o site da CAESB n\u00e3o cumpre a meta de efici\u00eancia\".</li> <li>Na pergunta sobre \"Aprendizagem\", h\u00e1 um erro de concord\u00e2ncia em \"Aprender a utilizar o site e relativamente simples\". A forma correta seria \"Aprender a utilizar o site \u00e9 relativamente simples\".</li> <li>Na pergunta sobre \"Memoriza\u00e7\u00e3o\", h\u00e1 um erro gramatical em \"mesmo apos um periodo\". O correto seria \"mesmo ap\u00f3s um per\u00edodo\".</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/metas-usabilidade/#numero-12-e-apresentado-faixas-de-valores-sao-inaceitaveis-aceitaveis-e-ideais-para-cada-indicador-de-interesse","title":"N\u00famero 12 - \u00c9 apresentado faixas de valores s\u00e3o inaceit\u00e1veis, aceit\u00e1veis e ideais para cada indicador de interesse?","text":"<p>\u2003\u2003 N\u00e3o foi definido faixa de valores que determinam se as metas de usabilidade fora alcan\u00e7adas ou n\u00e3o.  </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/metas-usabilidade/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>No item n\u00famero 2, com o contexto abordado e seguindo os par\u00e2metros definidos, a metodologia de inspe\u00e7\u00e3o seria a ideal para conduzir o desenvolvimento do artefato.</p> </li> <li> <p>No item n\u00famero 5, \u00e9 necess\u00e1rio analisar o texto corrigindo erros de digita\u00e7\u00e3o garantindo a coer\u00eancia do artefato analisado.</p> </li> <li> <p>No item n\u00famero 12, \u00e9 necess\u00e1rio definir faixa de valores que determinam se em cada meta de usabilidade o sistema possui uma faixa aceit\u00e1vel e ideal para cada indicador.</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/metas-usabilidade/#video-de-relato-da-verificacao-ao-autor","title":"V\u00eddeo de Relato da Verifica\u00e7\u00e3o ao Autor","text":"<p> <p>Video 2 - Entrevista 2</p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023</p> </p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma da entrevista</p> </p> Autor Verifica\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Rodrigo Jefferson 03/12/2023 18:32 at\u00e9 18:41 <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/metas-usabilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato Metas de Usabilidade Jefferson Tiago"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/planejamento/","title":"Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 3","text":""},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa etapa do projeto ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos que o grupo produziu, essa \u00e9 uma etapa muito importante uma vez que por meio dela ser\u00e1 poss\u00edvel realizar uma verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado desenvolvido, al\u00e9m de encontrar pontos de corre\u00e7\u00e3o. Para tanto esse documento tem como objetivo apresentar o planejamento de como ser\u00e1 feito essa verifica\u00e7\u00e3o, passando pelas etapas de metologia utilizada, os participantes da an\u00e1lise, os artefatos alvo da verifica\u00e7\u00e3o, o cronograma e por fim os checklists que ser\u00e3o utilizados para cada artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para esta verifica\u00e7\u00e3o, foi escolhido o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um tipo espec\u00edfico de revis\u00e3o desenvolvido por Fagan (1976). Inicialmente concebido para an\u00e1lise de c\u00f3digo, esse m\u00e9todo pode ser aplicado a outros artefatos. Na revis\u00e3o, examinadores analisam produtos ou processos para garantir que estejam corretos, utilizando listas de verifica\u00e7\u00e3o para certificar-se de que tudo est\u00e1 de acordo com os padr\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>\u2003\u2003Os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o desta etapa foram Jefferson Sena e Tiago Albuquerque, encarregados de realizar o planejamento, a inspe\u00e7\u00e3o e o relato dos resultados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/planejamento/#artefatos-que-serao-verificados","title":"Artefatos que ser\u00e3o verificados","text":"<p>\u2003\u2003Os artefatos objetos de avalia\u00e7\u00e3o por meio dessa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o os seguintes artefatos do grupo 07:</p> <ul> <li>Princ\u00edpios gerais do projeto at\u00e9 a vers\u00e3o 1.1, da data de 22/10/2023, autorado por Jefferson e Tiago Albuquerque.</li> <li>Metas de usabilidade at\u00e9 a vers\u00e3o 1.1, da data de 20/10/2023, autorado por Pedro e Rodrigo.</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o do guia de estilo at\u00e9 a vers\u00e3o 1.1, da data de 21/10/2023, autorado por Leandro e Oscar.</li> <li>Caracter\u00edsticas da Plataforma at\u00e9 a vers\u00e3o 1.2, da data de 20/10/2023, autorado por Mateus e Pedro.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>\u2003\u2003A princ\u00edpio o cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa an\u00e1lise ser\u00e1 exibido abaixo na tabela 1:</p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma para verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> Data Artefato analisado Respons\u00e1vel 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais ---------- 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade Jefferson Sena 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas gerais Jefferson Sena 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo Tiago Albuquerque <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/planejamento/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo ficar\u00e1 definido os checklists que levantam quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e de conte\u00fado feito para verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelos membros respons\u00e1veis, o primeiro checklist abordar\u00e1 as quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o, por isso est\u00e3o presentes antes de todos os outros checklists de conte\u00fado. Ap\u00f3s isso ser\u00e1 definido separadamente um checklist para cada artefato a ser verificado, passando por pontos do conte\u00fado que se espera em cada um deles.</p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/planejamento/#checklist-de-padronizacao","title":"Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 2, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para a padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\\\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/planejamento/#checklist-dos-principios-gerais","title":"Checklist dos Princ\u00edpios Gerais","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 3, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para o artefato de equipe.</p> <p><p> Tabela 3: Checklist dos Princ\u00edpios Gerais</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 Foram definidos os princ\u00edpios gerais utilizados no projeto? 8 Foram identificados viola\u00e7\u00f5es dos princ\u00edpios gerais? 9 As viola\u00e7\u00f5es identificadas foram demonstradas por meio de capturas de telas? 10 Foram apresentadas as defini\u00e7\u00f5es de cada princ\u00edpio? 12 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios ? 13 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m simplicidade nas estruturas das tarefas ? 14 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio ? 15 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o ? 16 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio ? 17 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio ? 18 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m visibilidade e reconhecimento ? 19 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada ? 20 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m projeto para erros ? <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/planejamento/#checklist-de-metas-de-usabilidade","title":"Checklist de Metas de Usabilidade","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 4, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de ferramentas.</p> <p><p> Tabela 4: Checklist de Metas de Usabilidade</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 As metas de usabilidade foram divididas em efici\u00eancia,efic\u00e1cia,seguran\u00e7a,utilidade,aprendizagem e memorabilidade? 8 \u00c9 apresentado a defini\u00e7\u00e3o de cada uma das metas de usabilidade? 9 \u00c9 explicado a raz\u00e3o da escolha de cada uma das metas de usabilidade selecionadas? 10 Foram apresentadas quest\u00f5es adequadas sobre cada uma das metas de usabilidade? 11 \u00c9 apresentado an\u00e1lise do comportamento do sistema com base nas quest\u00f5es abordadas em cada meta? <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/planejamento/#checklist-do-guia-de-estilo","title":"Checklist do guia de estilo","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 5, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato de guia de estilo.</p> <p><p> Tabela 5: Checklist do guia de estilo</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 O objetivo do guia de estilo foi apresentado com os elementos que ser\u00e3o analizados ? 8 O p\u00fablico-alvo do guia de estilo foi definido ? 9 O artefato fornece a informa\u00e7\u00e3o de como usar o guia de estilo ? 10 O artefato fornece a informa\u00e7\u00e3o de como manter o guia de estilo ? 11 Os elementos de interface foram aprensentados (Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid,Janelas, Tipografia, S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos, Cores, Anima\u00e7\u00f5es) em um subt\u00f3pico ? 12 Os elementos de intera\u00e7\u00e3o foram aprensentados (Estilos de intera\u00e7\u00e3o, Sele\u00e7\u00e3o de um estilo, Aceleradores(teclas de atalho)) em um subt\u00f3pico ? 13 Os elementos de a\u00e7\u00e3o foram aprensentados (Preenchimento de campos, Sele\u00e7\u00e3o e Ativa\u00e7\u00e3o) em um subt\u00f3pico ? 14 Os resultados da an\u00e1lise do guia de estilo foram apresentados e os objetivos foram cumpridos ? 15 H\u00e1 um subt\u00f3pico de Vocabul\u00e1rios e padr\u00f5es contendo terminologia, Tipos de Tela e Sequ\u00eancia de Di\u00e1logos do site avaliado ? <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/planejamento/#checklist-de-caracteristicas-da-plataforma","title":"Checklist de caracter\u00edsticas da plataforma","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 6, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o do artefato caracter\u00edsticas da plataforma</p> <p><p> Tabela 6: Checklist da caracter\u00edstica da plataforma</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 Os navegadores e dispostivos que conseguem acessar o site foram apresentados ? 8 As princ\u00edpais funcionalidades do site foram apresentadas ? 9 As tecnologias Utilizadas na plataforma foram apresentadas ? 10 Foram apresentados pontos negativos como entraves e limites da plataforma? <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>De Melo, Arthur. Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1. Reposit\u00f3rio do grupo Bilheteria digital da disciplina de intera\u00e7\u00e3o humano computador da universidade de bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa1/planejamento/ </p> <p>ESTEVES, Lu\u00edza. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5. Reposit\u00f3rio do Grupo Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Bras\u00edlia da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/verifica%C3%A7%C3%A3o_dos_artefatos/etapa_5/planejamento/. Acesso em: 30 maio 2023.</p> <p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula023 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o. 2023. Apresenta\u00e7\u00e3o de Power Point. 52 slides. color. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/resource/view.php?id=1109167. Acesso em: 11 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 3 Jefferson e Tiago Leandro"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/principiosGerais/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":""},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/principiosGerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Princ\u00edpios Gerais do Projeto produzido pelo grupo 06, que tem seu projeto voltado para o site Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/principiosGerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Princ\u00edpios Gerais do Projeto Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 Os princ\u00edpios gerais do projeto contemplam a identifica\u00e7\u00e3o e abordagem de poss\u00edveis viola\u00e7\u00f5es de usabilidade? 8 Existe uma abordagem espec\u00edfica nos princ\u00edpios gerais do projeto para lidar com inconsist\u00eancias e falta de padroniza\u00e7\u00e3o? 9 Os princ\u00edpios gerais do projeto incluem estrat\u00e9gias para garantir a simplicidade na execu\u00e7\u00e3o das tarefas? 10 H\u00e1 considera\u00e7\u00e3o nos princ\u00edpios gerais do projeto sobre a intera\u00e7\u00e3o entre controle e liberdade para o usu\u00e1rio? 11 Os princ\u00edpios gerais do projeto abordam a promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio em suas intera\u00e7\u00f5es? 12 Existe uma orienta\u00e7\u00e3o nos princ\u00edpios gerais do projeto para antecipar as necessidades do usu\u00e1rio, minimizando atritos? 13 Os princ\u00edpios gerais do projeto incluem diretrizes espec\u00edficas para lidar com a visibilidade, reconhecimento e corre\u00e7\u00e3o de erros durante a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio? 14 Os princ\u00edpios gerais do projeto apresentam embasamento te\u00f3rico? 15 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00eam projeto para erros? - Os princ\u00edpios gerais mostram um exemplo para cada subtopico presente, quando violado? <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito , 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/principiosGerais/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchido</p> </p> <p> N\u00famero Princ\u00edpios Gerais do Projeto Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? n\u00e3o N\u00e3o foi adicionada metodologia, apesar de ter pontos coerentes nos objetivos. 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refe\u00eancia \u00e9 utilizada)? sim 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? incompleto \"Dificuldade\" \u2192 \"dificuldade\" (na introdu\u00e7\u00e3o)  \"Design\" \u2192 \"design\" (na se\u00e7\u00e3o de Objetivo)  \"Norman e Tognazzini (2014)\" \u2192 \"Norman e Tognazzini (online)\" (na se\u00e7\u00e3o de Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o)  \"Usu\u00e1rio experientes\" \u2192 \"Usu\u00e1rios experientes\" (na se\u00e7\u00e3o de Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio)  \"Par a\u00e7\u00f5es\" \u2192 \"Para a\u00e7\u00f5es\" (na se\u00e7\u00e3o de Visibilidade e Reconhecimento)  \"consumo\" (repetido v\u00e1rias vezes) \u2192 \"consumo\" (corre\u00e7\u00e3o de min\u00fascula para mai\u00fascula) (na se\u00e7\u00e3o de Projeto para Erros) 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim 7 Os princ\u00edpios gerais do projeto contemplam a identifica\u00e7\u00e3o e abordagem de poss\u00edveis viola\u00e7\u00f5es de usabilidade? sim 8 Existe uma abordagem espec\u00edfica nos princ\u00edpios gerais do projeto para lidar com inconsist\u00eancias e falta de padroniza\u00e7\u00e3o? sim 9 Os princ\u00edpios gerais do projeto incluem estrat\u00e9gias para garantir a simplicidade na execu\u00e7\u00e3o das tarefas? sim 10 H\u00e1 considera\u00e7\u00e3o nos princ\u00edpios gerais do projeto sobre a intera\u00e7\u00e3o entre controle e liberdade para o usu\u00e1rio? sim 11 Os princ\u00edpios gerais do projeto abordam a promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio em suas intera\u00e7\u00f5es? sim 12 Existe uma orienta\u00e7\u00e3o nos princ\u00edpios gerais do projeto para antecipar as necessidades do usu\u00e1rio, minimizando atritos? sim 13 Os princ\u00edpios gerais do projeto incluem diretrizes espec\u00edficas para lidar com a visibilidade, reconhecimento e corre\u00e7\u00e3o de erros durante a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio? sim 14 Os princ\u00edpios gerais do projeto apresentam embasamento te\u00f3rico? sim 15 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00eam projeto para erros? sim 16 Os princ\u00edpios gerais mostram um exemplo para cada subtopico presente, quando violado? sim <p></p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito , 2023</p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/principiosGerais/#video-da-verificacao","title":"V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Video 1 - Avalia\u00e7\u00e3o</p> <p><p> Fonte: Oscar de Brito , 2023</p> <p> Tabela 1:  Cronograma da verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Oscar de Brito Oscar de Brito 03/12/2023 22:54 at\u00e9 22:58 <p><p> Fonte: Oscar de Brito , 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/principiosGerais/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>\u2003\u2003Erros de escrita e a falta de metodologia</p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/principiosGerais/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003N\u00e3o houveram sugest\u00f5es </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa3/principiosGerais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de ferramentas Oscar Pedro"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/planejamento/","title":"Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 3","text":""},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa etapa do projeto ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos que o grupo produziu, essa \u00e9 uma etapa muito importante uma vez que por meio dela ser\u00e1 poss\u00edvel realizar uma verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado desenvolvido, al\u00e9m de encontrar pontos de corre\u00e7\u00e3o. Para tanto esse documento tem como objetivo apresentar o planejamento de como ser\u00e1 feito essa verifica\u00e7\u00e3o, passando pelas etapas de metologia utilizada, os participantes da an\u00e1lise, os artefatos alvo da verifica\u00e7\u00e3o, o cronograma e por fim os checklists que ser\u00e3o utilizados para cada artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para esta verifica\u00e7\u00e3o, foi escolhido o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um tipo espec\u00edfico de revis\u00e3o desenvolvido por Fagan (1976). Inicialmente concebido para an\u00e1lise de c\u00f3digo, esse m\u00e9todo pode ser aplicado a outros artefatos. Na revis\u00e3o, examinadores analisam produtos ou processos para garantir que estejam corretos, utilizando listas de verifica\u00e7\u00e3o para certificar-se de que tudo est\u00e1 de acordo com os padr\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>\u2003\u2003Os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o desta etapa foram Jefferson Sena e Tiago Albuquerque, encarregados de realizar o planejamento, a inspe\u00e7\u00e3o e o relato dos resultados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/planejamento/#artefatos-que-serao-verificados","title":"Artefatos que ser\u00e3o verificados","text":"<p>\u2003\u2003O artefato objeto de avalia\u00e7\u00e3o por meio dessa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 o seguinte:</p> <ul> <li>Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade at\u00e9 a vers\u00e3o 1.8, da data de 28/11/2023, autorado por todos os integrantes do grupo, visto que todos participaram do desenvolvimento deste artefato.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>\u2003\u2003A princ\u00edpio o cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa an\u00e1lise ser\u00e1 exibido abaixo na tabela 1:</p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma para verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> Data Artefato analisado Respons\u00e1vel 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Resultado da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Jefferson Sena e  Tiago Albuquerque <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/planejamento/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo ficar\u00e1 definido os checklists que levantam quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e de conte\u00fado feito para verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelos membros respons\u00e1veis, o primeiro checklist abordar\u00e1 as quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o, por isso est\u00e3o presentes antes de todos os outros checklists de conte\u00fado. Ap\u00f3s isso ser\u00e1 definido separadamente um checklist para cada artefato a ser verificado, passando por pontos do conte\u00fado que se espera em cada um deles.</p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/planejamento/#checklist-de-padronizacao","title":"Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 2, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para a padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\\\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/planejamento/#checklist-dos-principios-gerais","title":"Checklist dos Princ\u00edpios Gerais","text":"<p>\u2003\u2003Abaixo, na tabela 3, ser\u00e1 definido os crit\u00e9rios esperados na verifica\u00e7\u00e3o para o artefato de equipe.</p> <p><p> Tabela 3: Checklist do Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o</p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 Foi realizado no m\u00ednimo 3 avalia\u00e7\u00f5es para cada prot\u00f3tipo? 8 Os prot\u00f3tipos apresentados demonstram um design alternativo do site? 9 Foi utilizado o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o definido no planejamento (teste de usabilidade)? 10 Os testes de usabilidade seguem o que foi definido no teste piloto? 11 As avalia\u00e7\u00f5es realizadas evideiam as experi\u00eancias dos usu\u00e1rios (suas percep\u00e7\u00f5es, dificuldades etc)? 12 Os objetivos definidos no planejamento foram alcan\u00e7ados? As perguntas dos objetivos foram respondidas? 13 O usu\u00e1rio respondeu \u00e0s perguntas definidas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? <p></p> <p><p> Fonte: Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>De Melo, Arthur. Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1. Reposit\u00f3rio do grupo Bilheteria digital da disciplina de intera\u00e7\u00e3o humano computador da universidade de bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa1/planejamento/ </p> <p>ESTEVES, Lu\u00edza. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5. Reposit\u00f3rio do Grupo Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Bras\u00edlia da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/verifica%C3%A7%C3%A3o_dos_artefatos/etapa_5/planejamento/. Acesso em: 30 maio 2023.</p> <p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula023 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o. 2023. Apresenta\u00e7\u00e3o de Power Point. 52 slides. color. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/resource/view.php?id=1109167. Acesso em: 11 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 3 Jefferson Leandro"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/verifica%C3%A7%C3%A3o_prototipo_alta/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":""},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/verifica%C3%A7%C3%A3o_prototipo_alta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Nessa p\u00e1gina ser\u00e1 relatado os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade produzido pelo grupo 06 (nosso grupo), que tem seu projeto voltado para a Caesb.</p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/verifica%C3%A7%C3%A3o_prototipo_alta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003Para essa verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizadas as perguntas definidas no documento de planejamento dessa etapa, sendo 6 das perguntas referentes a padroniza\u00e7\u00e3o e as outras referentes ao que se espera do conte\u00fado desse artefato. Abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o retomadas as perguntas com base na verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p><p> Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 7 Foi realizado no m\u00ednimo 3 avalia\u00e7\u00f5es para cada prot\u00f3tipo? 8 Os prot\u00f3tipos apresentados demonstram um design alternativo do site? 9 Foi utilizado o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o definido no planejamento (teste de usabilidade)? 10 Os testes de usabilidade seguem o que foi definido no teste piloto? 11 As avalia\u00e7\u00f5es realizadas evideiam as experi\u00eancias dos usu\u00e1rios (suas percep\u00e7\u00f5es, dificuldades etc)? 12 Os objetivos definidos no planejamento foram alcan\u00e7ados? As perguntas dos objetivos foram respondidas? 13 O usu\u00e1rio respondeu \u00e0s perguntas definidas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 e Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/verifica%C3%A7%C3%A3o_prototipo_alta/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Na tabela 2 abaixo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artefato respondendo as perguntas estabelecidas</p> <p><p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o preenchida </p> </p> <p> N\u00famero Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Sim 3 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica (Chamando do texto para as refer\u00eancias aonde a refer\u00eancia \u00e9 utilizada) ? Sim Possui ambas 4 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentado a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis Sim 5 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ? Incompleto Existem alguns erros de digita\u00e7\u00e3o no artefato, ser\u00e3o abordados nos t\u00f3picos problemas encontrados 6 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Incompleto Existem tabelas sem fonte 7 Foi realizado no m\u00ednimo 3 avalia\u00e7\u00f5es para cada prot\u00f3tipo? Incompleto N\u00e3o foi realizado avalia\u00e7\u00f5es para todos os prot\u00f3tipos 8 Os prot\u00f3tipos apresentados demonstram um design alternativo do site? Sim 9 Foi utilizado o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o definido no planejamento (teste de usabilidade)? Sim 10 Os testes de usabilidade seguem o que foi definido no teste piloto? Sim 11 As avalia\u00e7\u00f5es realizadas evideciam as experi\u00eancias dos usu\u00e1rios (suas percep\u00e7\u00f5es, dificuldades etc)? Sim 12 Os objetivos definidos no planejamento foram alcan\u00e7ados? As perguntas dos objetivos foram respondidas? Sim 13 O usu\u00e1rio respondeu \u00e0s perguntas definidas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? Sim <p></p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 e Jefferson Sena, 2023 </p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/verifica%C3%A7%C3%A3o_prototipo_alta/#video-da-verificacao","title":"V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Video 1 - Avalia\u00e7\u00e3o</p> <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 e Jefferson Sena, 2023</p> </p> <p><p> Tabela 1:  Cronograma da verifica\u00e7\u00e3o</p> </p> Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Jefferson Sena Tiago Albuquerque 03/12/2023 14:00 at\u00e9 14:15 <p><p> Fonte: Tiago Albuquerque, 2023 e Jefferson Sena, 2023</p> </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/verifica%C3%A7%C3%A3o_prototipo_alta/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/verifica%C3%A7%C3%A3o_prototipo_alta/#numero-5-os-textos-dos-artefatos-estao-escritos-em-norma-culta-e-sem-erros-de-digitacao","title":"N\u00famero 5 - Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ?","text":"<p>\u2003\u2003O artefato possui alguns erros de digita\u00e7\u00e3o, sendo estes:</p> <ul> <li>No t\u00f3pico de introdu\u00e7\u00e3o, \"planjemanentos\" deve ser corrigido para \"planejamentos\";</li> <li>No t\u00f3pico \"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o\", a frase \"A seguir \u00e9 apresentado os prot\u00f3tipos\" deve ser corrigida para \"A seguir s\u00e3o apresentados os prot\u00f3tipos\".</li> <li>No t\u00f3pico \"Interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados\", na pergunta \"Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto?\", a palavra \"recomenddado\" deve ser corrigida.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/verifica%C3%A7%C3%A3o_prototipo_alta/#numero-6-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes","title":"N\u00famero 6 - Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes?","text":"<p>\u2003\u2003A tabela 2 n\u00e3o possui fonte.</p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/verifica%C3%A7%C3%A3o_prototipo_alta/#numero-7-foi-realizado-no-minimo-3-avaliacoes-para-cada-prototipo","title":"N\u00famero 7 - Foi realizado no m\u00ednimo 3 avalia\u00e7\u00f5es para cada prot\u00f3tipo?","text":"<p>\u2003\u2003 A funcionalidade consultar qualidade da \u00e1gua n\u00e3o possui testes de usabilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/verifica%C3%A7%C3%A3o_prototipo_alta/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003As sugest\u00f5es para os problemas encontrados s\u00e3o:</p> <ul> <li>No item n\u00famero 3, adicionar um subt\u00f3pico \"metologia\";</li> <li>No item n\u00famero 5, Corrigir os erros de digita\u00e7\u00e3o encontrados;</li> <li>No item n\u00famero 6, Adicionar fonte a tabela 2;</li> <li>Nos itens n\u00famero 7 realizar as entrevistas que faltaram.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo6/etapa8/verifica%C3%A7%C3%A3o_prototipo_alta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o artefato do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Jefferson e Tiago Mateus"}]}